В качестве классификации бизнес-процессов в литературе (см. \cite[с. 17 -- 18]{Kalyanov_2006}, \cite{RobsonUllah_1997}, \cite[c. 148]{Kravchenko_2006}) наиболее часто приводится следующая:
\begin{description}
  \item[основные бизнес-процессы] ориентированы на производство товара или услуги, являются целевыми для  предприятия, обеспечивают получение дохода. Продукт, получаемый на выходе процесса, имеет ценность для внешнего потребителя.
  \item[сопутствующие бизнес-процессы] ориентированы на производство товара или услуги, являются результатом сопуствующей основному производству деятельности, обеспечивают получение дохода. Продукт получаемый на выходе процесса, в основном потребляется внутренним потребителем для производства основного.
  \item[вспомогательные бизнес-процессы] ориентированы на процессы, предназначенные для жизнеобеспечения основных и сопутствующих процессов, на поддержку их специфических черт.
  \item[обеспечивающие бизнес-процессы] ориентированы на процессы, предназначенные для жизнеобеспечения основных и сопуствующих процессов, на поддержку универсальных черт.
  \item[управляющие бизнес-процессы] \textemdash процессы, охватывающие весь комплекс функций управления на уровне каждого бизнес-процесса и предприятия в целом.
  \item[бизнес-процессы развития] ориентированы на совершенствование производимого товара или услуги, процессы развития технологий, модификации оборудования, инновационные процессы.
\end{description}
Отметим, что подобного рода классификацию процессов с выделением {\em продуктивных} и {\em обеспечивающих} процессов наиболее распостранена на практике, в частности, в области бизнес-консалтинга.


Более подробно раскрытие видов состава продуктивных и обеспечивающих видов деятельности раскрыто в работе Портера \cite[с. 110]{Porter_2005} в форме концепции {\em цепочки продуктивных процессов}. Портером предложено разделение процессов на первичные и вторичные с выделением девяти подкатегорий. {\em Первичные виды деятельности} имеют отношение к созданию потребительского продукта: деятельности по разработке, производству, продаже, обслуживанию и т.п. {\em Вторичные деятельности} (поддерживающие) обеспечивают инфраструктуру и формируют условия для выполнения первичных видов деятельности. К категории вторичных видов деятельности относят деятельности по обеспечению производства, деятельности по управлению людскими ресурсами, развитию технологий и т.п.

