\subsection{Улучшение качества бизнес-процессов}
Бизнес-тенденцией последнего времени можно считать опыт внедрения в компаниях крупного и среднего бизнеса инструментов анализа и моделирования бизнес-процессов. Осознавание бизнесом важности качества процессов ---\, не только показателей доходности, но и показателей внутренней эффективности, является важным этапом развития корпоративной культуры в России.

\subsubsection{Основы улучшения качества процессов}
\paragraph{Качество бизнес-процессов.}
В настоящее время одним из основных документов, закрепляющим основы менеджмента качества является серия ГОСТ Р ИСО 9000 (\cite{GOST_ISO9000_2001},\cite{GOST_ISO9001_2008}, \cite{GOST_ISO9004_2010}), где закреплены основные требования к системам менеджмента качества, оценке эффективности системы менеджмента и другие принципы управления качеством. Согласно стандартам {\em менеджмента качества} залогом повышения эффективности предприятия, является постоянное улучшение качества управленческой деятельности и процессов производства. В качестве основных инструментов и методов, предлагаемых в стандарте, особенно стоит выделить системный подход к менеджменту, применение процессного подхода, стремление к постоянному улучшению. 

\paragraph{Системный подход в менеджменте.}
{\em Системный подход в менеджменте} предполагает рассмотрение набора процессов как системы взаимосвязанных элементов, совместно, в совокупности определяющих эффективность организации. В стандарте ИСО 9000 отмечена эффективность внедрения процессного подхода, регламентирована в качестве требований к организации \cite[с. 7]{GOST_ISO9001_2008} необходимость идентификации процессов, определения их последовательности и взаимодействия, обеспечения информационной поддержки процессов, осуществления мониторинга, контроля и внесения поправок в процессы.

\paragraph{Подходы к улучшению процессов.}
К вопросам способа организации и осуществления действий по внесению изменений в существующие процессы нет единого мнения, существует различные наборы принципов и методологий. Так, например, в работе \cite[с. 63 -- 70]{LyandauStasevich_2013} рассмотрены следующие подходы к улучшению бизнес-процессов:
\begin{description}
    \item[Методика быстрого анализа решения FAST] ---\, улучшение конкретных недостатков, выявленных в процессах. Решения об исправлении принимаются путем совещания специалистов из области и руководства организации по выявленным проблемам.
    \item[Бенчмаркинг] ---\, критическое сравнение вариантов решения проблем и подходов к организацииз практик уже применяемых в данной области, выбором подходящего для решения проблемы способа.
    \item[Перепроектирование процессов] ---\, пересмотр принятых ранее подходов к организации процессов организации с целью повышения эффективности, снижения затрат.
    \item[Инжиниринг процессов] ---\, проектирование новых процессных цепочек, учет влияния на бизнес-среду, последующая интеграция с процессами, уже внедренными в системе.
    \item[Использование референтных и эталонных моделей] ---\, использование для организации деятельности предприятия набора шаблонных моделей, ориентированных на конкретную бизнес-отрасль.
    \item[Реинжиниринг процессов] ---\, наиболее радикальный подход, предполагающий внесение значительных улучшений в процессы. Чаще всего применяется в критических для организации условиях, для исправления неэффективных (затратных) процессов. Иногда реинжиниринг применяет для преодоления застоя отрасли, внедрения инновационных инициатив.
\end{description}


\subsubsection{Методологическая основа улучшения процессов}
В качестве основной методологической основы процесса улучшения бизнес-процессов можно выделить концепцию цикла Шухарта-Деминга, описанную в работе Деминга \cite[с. 95]{Deming_2007} со ссылкой о заимствовании у Шухарта. Цикл Шухарта-Деминга представляет собой модель жизненного цикла деятельности по улучшению процессов предприятия (см. диаграмму в Приложении~\ref{DemingCycle} на стр.~\pageref{DemingCycle}), составленную из набора циклически повторяемых групп деятельностей следующего вида:
\begin{description}
  \item[Планирование изменений] ---\, деятельности, направленные на сбор и анализ сведений о текущем состоянии процессов; планирование испытаний; выработку набора мер изменений, направленных на совершенствование процессов.
  \item[Осуществление спланированных изменений] ---\, деятельности по внедрению запланированных изменений, интеграцию новых решений с бизнес-средой, информирование о новых методах организации деятельности. 
  \item[Наблюдение эффекта изменений] ---\, деятельности по выявлению эффектов, связанных с внесенными изменениями; деятельности, связанные с количественной оценкой эффекта изменений.
  \item[Изучение результатов] ---\, деятельности по качественной оценке полученных результатов; выработка мер, направленных на выявления причинно-следственной связи; выработка подходов к проведению следущих итераций улучшения процессов.
\end{description} 
Следуя английским названиям составлящих модель категорий деятельности цикл Деминга-Шухарта в литературе (см. например: \cite[с. 4.8]{Juran_1999}) также называют циклом PDCA (Plan -- Do -- Check -- Action).


\paragraph{Методология и организация управления качеством процессов}
Более подробно с методологической точки зрения модель цикла Деминга-Шухарта раскрыта в работе Джурана \cite{Juran_1999}. Состав деятельностей по Джурану эквивалентен описанному Демингом и Шухартом, разнится лишь подход к группировке. Следуя описанию Джурана \cite[с. 205 -- 216]{Juran_1999}, набор деятельностей по улучшению качества процессов структурирован следующим образом:
\begin{itemize}
    \item {\em Деятельности этапа планирования} состоят из следующих подкатегорий: 
      \begin{description}
        \item[Анализ состояния процесса] ---\, деятельности, направленные на выявление, анализ, и формализацию специфики процесса. При анализе состояния определение состав целей и задач, определяют границы процесса, проводят декомпозицию, определяют структуру входях и исходящих потоков. По результатам анализа полученные данные формализуют в виде модели. 
        \item[Сбор требований и моделирование] ---\, деятельности, направленные на выявление требований участников к процессу, требований процесса к ресурсам. В результате должен быть составлен список заинтересованных лиц, их трубования к процессу, с указанием приоритета требований. По результатам строят высокоуровневую модель, отображающую отношения между бизнес-процессами и внешними сущностями.
        \item[Задание показателей оценки и контроль] ---\, деятельности, направленные на выбор мер и задание критериев для оценки эффективности и качества бизнес-процессов:
        \begin{itemize}
          \item выявление показателей и оценка эффективности процесса при решении задач его участников;
          \item выявление показателей оценки качества производимой участниками деятельности, оценки результатов;
          \item выявление показателей для оценки вклада процесса в достижение стратегических целей бизнеса;
          \item выделение точек проведения контроля показателей для обеспечения обратной связи, внесения корректировок.
        \end{itemize}

        \item[Анализ процесса, показателей эффективности]
          \begin{itemize}
            \item совместный анализ и сопоставление показателей эффективности и продуктивности процессов;
            \item выделение проблемных процессов с показателями ниже заданного уровня или не соответсвующих модели;  
            \item декомпозиция процессов до необходимого уровня, выявление возможных причин неудовлетворительной эффективности;
            \item анализ и оценка вероятности предполагаемых причин неэффективности, ранжирование причин согласно вероятности;
            \item выработка мер, направленных на повышение эффективности процессов и продуктивности деятельности;
          \end{itemize}

        \item[Перепроектирование процесса]
          \begin{itemize}
            \item разработка вариантов проекта проведения измений, включающего план с указанием состава и структуры необходимых изменений;
            \item план изменений структурируют по областям: потоки работ, технологии, организация работы людей, инфраструктура, внутренние правила и регламенты и т.п.;
            \item проведение оценки разработанных вариантов проекта изменений с привлечением экспертов из области бизнеса, потребителей;
            \item cоставление сопроводительной документации, описание высокоуровневой концепции новой организации процесса;
          \end{itemize}
      \end{description}
    
    \item {\em Деятельности этапа перехода} состоят из следующих подкатегорий:
      \begin{description}
        \item[Планирование и учет рисков] ---\, деятельности по выявлению, оценке опасности рисков, связанных с перепроектированием процессов.
        \item[Планирование работ изменения] ---\, деятельности, связанные с составление последовательности и примерного расписания работ по внесению изменений, указанных в проекте.
        \item[Внедрение изменений] ---\, деятельности, направленные на внедрение и реализацию запланированных изменений с учетом специфики области, решение проблем этапа внедрения.
      \end{description}      
    \item {\em Деятельности этапа управления} состоят из следующих подкатегорий:
      \begin{description}
        \item[Контроль качества процесса] ---\, деятельности, направленнные на осуществление измерений, обеспечение и оценку качества процесса.
        \item[Улучшение качества процесса] ---\, деятельности, направленные на совершенствование процессов, выявление изменений и появления новых потребностей участников процессов и потребителей.
        \item[Анализ и оценка] ---\, деятельности, осуществляемые для выявления и переоценки рисков в изменчивых условиях, конкурентного сравнения с новыми техниками и методами улучшения бизнес-процессов.
      \end{description}
\end{itemize}



\subsection{Реинжиниринг бизнес-процессов.}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%{\em Западный подход к улучшению. Реинжиниринг бизнес-процессов. Структура обоснования реинжиниринга. Специфика реинжиниринга процессов. }
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\label{RBP}

\subsubsection{Основные принципы реинжиниринга процессов}

\paragraph{Реинжиниринг процессов.}
В практике западных компаний, общепринят подход {\em реинжиниринга бизнес-процессов}. В основу реинжиниринга заложено стремление к кардинальному, скачкообразному переходу из состояния системы "как есть" в желаемое, новое, более эффективное состояние. Данная особенность отмечена в определении, которое приводят в своей работе \cite[с. 52]{HammerChampy_2006} Хаммер и Чампи, определяя реинжиниринг, как <<принципиальное переосмысление и радикальная перестройка бизнес-процессов для достижения кардинальных улучшений критических современных показателей эффективности: стоимости, качества, сервиса и оперативности>>.\cite[с. 52]{HammerChampy_2006}

{\em Реинжиниринг бизнеса} ---\, процесс, к которому необходимо тщательно подготовиться, процесс, который вносит коренные изменения в усройство предприятия и способы его работы. Применение реинжиниринга целесообразно в ситуациях, требующих значительных изменений, когда внесение поправок в текущие бизнес-схемы уже не может принести желаемых результатов. Для реинжиниринга характерны тотальный пересмотр всей работы предприятия, а значит внесение изменений происходит по инициативе высшего звена менеджмента, с привлечением менеджеров на местах и работников в основном для выяснения текущих схем ведения бизнеса.

\paragraph{Обоснование реинжиниринга.}
Так как реинжиниринг бизнес-процессов предполагает радикальные перемены в работе предприятия, для начала бизнес реинжиниринга необходимы веские причины. Потому авторы приводят шаблон структуры для обоснования необходимости проведения реинжиниринга процессов, выдяляя пять основных составляющих: \cite[с. 181]{HammerChampy_2006}
  \begin{description}
      \item[Бизнес-контекст] описывает условия ---\, что происходит, что меняется, что приобрело новую важность в области и т.п.
      \item[Бизнес-проблема] определяет выявленный источник беспокойства.
      \item[Требования рынка] выделяет из бизнес-контекста условия, которые привели к новым стандартам эффективности деятельности, которые фирма не в состоянии выполнять.
      \item[Диагностическая часть] объясняет причину, по которой фирма не может выполнять {\em требования рынка}, обосновывает невозможность или неэффективность применения других методов или мер, внесения менее радикальных корректировок.
      \item[Цена бездействия] предупреждает о последствиях отказа от реинжиниринга, оценивает риски в терминах количесвенных показателей, обеспечивает критерии оценки необходимости и срочности реинжиниринга.
  \end{description}
Проведение всестороннего анализа сложившейся ситуации в рассматриваемой области деятельности с привлечением перечисленных категорий позволит руководству предприятия обоснованно подойти к оценке необходимости реинжиниринга, обеспечит его необходимой информацией для проведения реогранизации и пранирования действий, направленных на реинжиниринг целевых процессов.


\subsection{Методологии непрерывного улучшения процессов}


\paragraph{Методология постоянных улучшений.}
В работе Бекера \cite[с. 48 -- 49]{Becker_2007} указано, что {\em непрерывным улучшением процессов} называвют нацеленное на длительное время планирование, внедрение, и контроль процессов. Непременным условием осуществления непрерывного подхода к улучшению является контроллинг процессов.


В словаре ИТ-терминов ITIL \cite[с. 39]{ITILGlossaryRus_2011} указан схожий термин ---\, {\em постоянное совершенствование услуг}, определенный как стадия жизненного цикла услуги, обеспечивающая постоянное совершенствование с учетом изменяющихся потребностей бизнеса. Улучшение осуществляется путем учета показателей эффективности работы поставщика ИТ-услуг, разработки мер по совершенствованию процессов, ИТ-инфраструктуры с целью увеличения результативности процесса, оптимизации затрат.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%{\em Постоянное улучшение процессов. Японский подход к улучшению. Философия Kaizen. Концепции и методы Кайдзен.}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\subsubsection{Философия Кайдзен}
\label{Kaizen}
\paragraph{Специфика Кайдзен.}
Существуют и диаметрально противоположный принцип внесения улучшений в процессы, который предполагает модернизацию системы ведения бизнеса путем {\em постоянных улучшений} существующих бизнес процессов. 

Как правило, подход непрерывных улучшений характерен для восточной, в частности японской модели управления качеством бизнеса, и характеризуют целую философию тотального многоуровневого улучшения ---\, {\em Кайдзен (Kaizen)}.

\paragraph{Философия Кайдзен}
 В литературе понятие Кайдзен, применительно к модели управления деятельностью предприятия, было введено Масааки Имаи. В своей работе <<Кайдзен: Ключ к успеху японских компаний>> \cite{Imai_2004} Имаи описывает методологию, которая на практике, применительно к крупным японским промышленным концернам, доказала собственную эффективность и вызвала живой интерес у западной общественности. Имаи в работе \cite{Imai_2004} определяет Кайдзен, как понятие, означающее совершенствование, включающее процесс непрерывного совершенстования трудовой деятельности, к которому причастны и менеджеры, и рабочие. Причем термин совершенствование автор трактует не только как качество готовой продукции, или к эффективность действующиего процесса, но и как образ мышления, связанный с поддержанием и повышением стандартов качества деятельности на всех уровнях.

\paragraph{Качество по Кайдзен.}
В техниках западного менеджмента под контролем качества обычно понимают проверку по завершению некоторого этапа производства или процесса в целом, причем обычно оценивают качество в количественных величинах, часто выраженных в денежном эквиваленте. Философия Кайдзен противопоставляет себя такой <<игре c цифрами>> \cite{Imai_2004}, предлагая использовать показатели, ориентированные не только на результат, но и на процесс. В Кайдзен отмечена важность понимания реальной ситуации на местах, на производстве, предлагается практика постоянного обучения и строгая ориентированность на нужды потребителя.

\paragraph{Практика Кайдзен.}
Кайдзен философия существует не только в теории, но и применяется на практике. Кайдзен как подход к менеджменту качества подвердил свою эффективность при внедрении в таких крупных японских концернах как Тойота (Toyota) \cite{toyota_kaizen}, Nippon Steel Corp., Honda Motor Corp., Suzuki Motor Corp., Takagi Seiko \cite{BrunetNew_2003}. 


\paragraph{Методология Кайдзен.}
Для практического применения в Кайдзен, как указано в работе Имаи \cite{Imai_2004}, предложен следущий набор принципов и методов:
\begin{description}
  \item[Ориентация на потребителя] ---\, нацеленностью производства на реальные потребности рынка.
  \item[TQC (всеобщий контроль качества)] ---\, ориентированность на оценку показателей качества процесса.
  \item[Роботизация] ---\, ликвидация тяжелого физического труда.
  \item[Кружки КК] (контроля качества) ---\, анализ качества процессов и продукта на местах, в составе малых групп, с применением статистических методов.
  \item[Система предложений] ---\, вовлечение работников в всеобщую модернизацию системы бизнес-деятельности.
  \item[Автоматизация] ---\, использование инструментов и оборудования для улучшения качества работ, направленность на снижение уровня трудоемкости процесса производства.
  \item[Дисциплина на рабочем месте] ---\, система поощрения самодисциплины, воспитание ответсвенности и гордости качеством производимой продукции.
  \item[TPM (всеобщий уход за оборудованием)] ---\, повышение эффективности работы оборудования, поощрение работника за отвественное отношение и рационализацию в отношении оборудования.
  \item[Канбан] ---\, внедрение на производстве средств по коммуникации, внедрение системы запасов без излишек, без промежуточного хранения.
  \item[Повышение качества] ---\, поддержание существующих и постоянное стремление к установлению более высоких страндартов качества процессов и продукции.
  \item[Точно вовремя] ---\, внедрение системы обслуживания с минимально достаточным для производства уровнем запасов материла, системы поставок без промежуточного хранения.
  \item[Нуль дефектов] ---\, достижение минимального уровня деффектов, признание заслуг и инициатив , направленных на реализацию Кайдзен, стремление сделать продукцию гордостью работника;
  \item[Работа малых групп] ---\, стимуляция и создание условий для организации рабочих групп, стремление к автономизации производственных групп.
  \item[Отношения сотрудничества между менеджерами и рабочими] ---\, стремление к совершенствованию  качества процессов на основе командной работы, сотрудничества работников и менеджеров.
  \item[Повышение производительности] ---\, улучшение показателей эффективности производства за счет постоянного внесения улучшений в производственные процессы, реализации рационализаторских инициатив;
  \item[Разработка новых видов продукции] ---\, поощрение новых идей продукции, стремление к удовлетворению нужд рынка, постоянное внедрение продукта в производство, проведение анализа показателей эффективности реализации новых видов товаров или услуг;
\end{description}


\paragraph{Преимущества Кайдзен.}
Также Имаи \cite{Imai_2004} отмечает, что эффект от внедрения инновационных решений, на разработку которых направлен подход реинжиниринга процессов, со временем снижается из-за высокого уровня конкуренции на рынке. В то время как путь Кайдзен предполагает непрерывную "гонку вооружений" в сфере управления качеством процессов. Улучшения Кайдзен имеют непрерывный характер и обеспечивают кумулятивный эффект в улучшении качества.


\subsubsection{Подходы реинжиниринга и постоянного улучшения}
Приведенные походы ---\, реинжиниринг бизнес процессов и подход непрерывного улучшения (в частности, Кайдзен) ---\, радикально отличаются методологией управления качеством процессов, принципами и способами внесения улучшений в деятельность бизнес предприятия. Для наглядности сравнение основополагающих принципов этих подходов сведено в таблицу (см. Приложение~\ref{RBPvsCI} на стр. \pageref{RBPvsCI}). 
