Для организации и выполнения деятельности по совершенствованию бизнес-процессов предпрятия необходимо проведение этапа формализации и предтавления процессо  в в виде модели.

\paragraph{BPMN} \label{bpmn}
Стандарт BPMN призван предоставить нотацию бизнес-процессов, понятную и удобную для всех заинтересованных в ее использовании сторон \textemdash для бизнес-аналитикам, разработчикам программных продуктов и участникам бизнес-процессов, выполняющих или контроллирующих выполнение бизнес-процесса. Поясним наиболее важные элементы языка моделирования и нотации OMG BPMN.
В нотации BPMN определены три основных класса для моделирования бизнес-процессов:
\begin{description}
    \item[Процесс] (Оркестровка) \textemdash\, представление процесса в рамках в рамках бизнес-сущности. Для каждой бизнес-сущности, участвующей в процессе может быть задана собственная оркестровка, определяющая повередение в ходе выполнения процесса. В стандарте \cite[с. 26]{OMGBpmnRus_2011} на основе критериев наличие взаимодействия с внешними сущностями и необходимости выполнения действий оркестровки разделены на приватные выполнимые/невыполнимые и публичные.
    \item[Хореография] \textemdash\, представление взаимодействия между участниками процесса, выраженное в виде обмена одним или более сообщениями между различными пулами модели. В отличие от Процесса Хореография не принадлежит к одной зоне ответственности, расположена между зонами.
    \item[Взаимодействие] \textemdash\, представление взаимодействия в наиболее общем виде, с указанием участников взаимодействия и взимосвязей между ними. Другими словами во Взаимодействии могут быть представлены любые из комбинаций элементов, описанных ранее \textemdash пулы процессов с указанием поков сообщений или информации между ними.
\end{description}
Одной из задач создания {\em BPMN}, как упоминалось ранее, было предоставление предоставление способа представления, удовлетвотяющего все заинтересованных сторон \textemdash от разработчика  до пользователя. Для чего в язык были добавлены самые разнообразные элементы, которые были систематизированы по следующим категориям:\cite[с. 30]{OMGBpmnRus_2011}
\begin{enumerate}[itemsep=0pt, parsep=0pt]
  \item элементы покока (flow objects);
  \item данные (Data);
  \item соединяющие элементы (connecting objects);
  \item зоны ответсвенности (swimlane);
  \item артефакты (artifacts).
\end{enumerate}
Элементы потока отвечают за процессы и ход их выполнения (события, действия и т.д.). Данные в BPMN представлены в виде объектов, входных/выходных или же хранилища данных. Среди потоков выделены специальные случаи для потоков операций, сообщений, ассоциаций. Основные эленты моделирующие бизнес-деятельности группируются в зоны ответсвенности с помощью пулов или дорожек.

\paragraph{YAWL}
Язык потоков работ {\em YAWL (Yet Another Workflow Language)} был разработан Аалстом (Aalst) и Хофстеде (Hofstede) в 2003 году на основе анализа существующих к тому моменту языков задания и нотаций потоков. Как отмечено в работе \cite{AalstHofstede_2003}, опубликованной в Квинслендском технологическом университете, основой для разработки языка YAWL послужил математический аппарат сетей Петри. В качестве причин, обосновывающих выбор концепции, в работе Аалста и Хофстеде \cite[c. 3]{AalstHofstede_2003} отмечены следующие:
\begin{itemize}[itemsep=0pt, parsep=0pt]
  \item Наличие у сетей Петри помимо графического представления строгой формальной семантики.
  \item Используемая в сетях Петри модель конечного автомата, характеризуется наличием состояний, что дает возможность задания зависимых от состояния реакций на события.
  \item Разнообразие аналитических техник обработки моделей сети Петри.
\end{itemize}
В основе спецификации YAWL, согласно работе Аалста \cite[с. 10]{AalstHofstede_2003} заложена модернизированная концепция структурированных, высокоуровневых сетей Петри. Богатые функциональные возможности математического аппарата сетей Петри обогащены концепция иерархической структуры процессов, позволяя проводить декомпозицию процессов на разных уровнях иерархии. Концепции графического представления, нотации в моделировании также заимстованы во многом у сетей Петри (см. раздел~\ref{PetriNets} на стр. \pageref{PetriNets}).

