\section{Моделирование бизнес-процессов}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
{\em Бизнес-модель процессов. Основные подходы к моделированию. Цели и задачи моделирования бизнес-деятельности. }
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
В работе Ляндау \cite[с. 14]{LyandauStasevich_2013} отмечено, что применение моделирования бизнес-процессов позволяет добиться методологичности и обеспечивает представление информации, наиболее приспособленное для анализа, перепроектирования, реинжиниринга бизнес-процессов.

\subsection{Основные подходы в моделировании процессов}
\subsubsection{Статические модели процессов}
Среди общепринятых в 2006 г. подходов построения бизнес-моделей ключевое место занимают методологии структурного и объектно-ориентированного анализа , что было отмечено в работах Калянова \cite[с. 27]{Kalyanov_2006}. Для современных условий характерно появление и внедрение бизнес-моделей и нотаций, ориентированных на бизнес-процессы. Подтерждение чему находим в монографии Ляндау \cite[с. 15]{LyandauStasevich_2013}, где автор выделяет следующие подходы к бизнес-моделированию:
\begin{itemize}
    \item cтруктурный анализ;
    \item объектно-ориентированный подход;
    \item методологии, ориентированные на бизнес-процессы.
\end{itemize}

Большинство из перечисленных подходов ориентировано на моделирование архитектуры и поведения программных продуктов, моделирования функциональной структуры и деятельности. Техникам моделирования деятельности нашли применение и в сфере моделирования деятельности организаций, Однако специфика функциональных возможностей подобного подхода не способна в полной мере отображать особенности бизнес-деятельности. Специально для нужд бизнеса в 2004 г. впервые была разработана техника моделирования BPMN, которая получила широкую извесность после адаптации BPMN 2.0 консорциумом Object Management Group (OMG) в форме общедоступного стандарта. \cite{OMGBpmn_2006} 

Тенденции к ориентации систем моделирования на бизнес-аудирории находит отражение в более современных работах. В классификация подходов к моделированию помимо перечисленных подходов, связанных со структурным и объектно-оринетированным подходами, также рассматриваются процессно- и бизнес-ориентированные. Так, например, в своей монографии \cite[с. 71 -- 81]{LyandauStasevich_2013}  Ляндау рассматривает также нотации {\em EPC} (cобытийная цепочка процесса) и {\em BPMN} (нотация управления бизнес-процессами).

\paragraph{Структурный анализ}
Принципы {\em стуктурного анализа}, согласно \cite[с. 15]{LyandauStasevich_2013} заключается в применение системного подхода в анализе, т.е. рассмотрение системы как целого, идентификация и анализ подсистем, структуризация системы. Основным методом выделено представление системы в виде структуры декомпозиции. Среди методологий выделены SADT (Structured Analysis and Design Technique) и IDEF(Integration Definition for Functional Modeling.)

\paragraph{Объектно-ориентированный подход}
В основе {\em объектно-ориентированного} подхода лежит \cite[с. 17]{LyandauStasevich_2013} применение объектной декомпозиции системы c идентификацией связей между объектами, с целью построения бизнес-модели и определения бизнес-функций. Наиболее популярна для объектно-ориентированного подхода методология UML (Unified Modeling Language).

\paragraph{Бизнес-ориентированнные нотации}
Бизнес-ориентированные методологии включают \cite[с. 18]{LyandauStasevich_2013} необходимые для моделирования деятельности организации элементы, позволяющие описать структуры организации и бизнес-процессов, а также учитывать стратегические ресурсы и ключевые показатели эффективности. Среди методологий, ориентированных на бизнес-процессы, наиболее популярны нотации BPMN (Business Process Model and Notation}, ARIS (Architecture of Integrated Information Systems).

 
\subsubsection{Динамические модели потока работ}
\paragraph{Модель сети Петри}
\label{PetriNets}
В классической работе Питерсона \cite{Piterson_1984} формальные определения и термины определения сетей Петри подобны определениям, применяемым в теорим автоматов. Например, {\em сеть Петри}, подобно заданию абстрактного автомата, Питерсон определяет \cite[с. 15]{Piterson_1984} в форме четверки \(C=(P,T,I,O)\), сформированной из набора элементов 4-х типов:
\begin{enumerate}
  \item множество позиций \(P\);
  \item множество переходов \(T\);
  \item входная фунция \(I\);
  \item выходная функция \(O\);
\end{enumerate} 
Исходя из приведенного определения, т.к. машина Тьюринга может быть представлена в форме частного случая абстрактного автомата, вполне обоснованно можно утверждать, что язык сетей Петри отвечает критериям полноты по Тьюрингу. В свою очередь, отталкиваясь от критериев полноты (см. например: \cite{BoolosJeffrey_1994}) по Тьюрингу, заключим, что аппарат сетей Петри может быть применен для моделирования или реализации любой вычислимой функции.


В основу графического представления сетей заложено применение модели графов, обеспечивающие наглядность визуального представления и богатый выбор строгих математических методов исследования и обработки данных модели. Питерсон \cite[с. 18]{Piterson_1984} определяет как ориентированный двудольный мультиграф \(G={V, A}\), задаваемый через набор вершин \(v_i \in V\) и набор направленных дуг вида \(a_i \in A\). Множество вершин сети Петри \(V\) может быть разбито на два непересекающихся подмножества \(P\) (множество позиций) и T(множество переходов). 
Две представленные модели формализации сетей Петри эквивалентны и могут быть преобразованы одна в другую.


Маркировка сети \(\mu\) определяется как соотнесение элементов из набора фишек множеству позиций сети Петри. Фишка характеризует сеть Петри в динамическом состоянии на определенный момент, является примитивным понятием сетей Петри. Таким образом формально сеть Петри задается в виде функции вида: \(\mu:\,P \to N\), а понятие маркированной сети Петри задается как \(C,\mu\). Каждой позиции сети Петри может быть соотнесено неограниченное число фишек, потому и число маркировок сети Петри неограниченно. В результате выполнения сети Петри происводится управление количеством и расределением фишек по позициям. Причем переход может считается разрешенным и может быть запущен, в случае если каждая из входных позицих перехода маркирована как минимум один раз.


\subsection{Нотации и модели бизнес-моделей}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
Для организации и выполнения деятельности по совершенствованию бизнес-процессов предпрятия необходимо проведение этапа формализации и предтавления процессо  в в виде модели.

\subsubsection{Нотации структурных моделей}
Как отмечено в работе Калянова \cite[с. 27]{Kalyanov_2006}, в основе большинства применяемых на практике техник бизнес-моделирования лежит примение графических нотаций, среди которых наиболее популярны (на момент 2006 г.): 
\begin{description}
  \item[DFD (Data Flow Diagram)] ---\, диаграммы потоков данных в системе, задание спецификации процессов нижнего уровня (мини-спецификации).
  \item[SADT (Structured Analysis and Design Technique)] ---\, диаграммы моделей данных и активностных моделей.
  \item[ERD (Entity-Relationship Diagram)] ---\, диаграммы "сущность-связь", позволяющие описать конецептуальную модель данных предметной области.
  \item[STD (State Transition Diagram)] ---\, диаграммы преходов состояний, описывающие состояния и динамическое поведение модели.
  \item[Структурные схемы Константайна] ---\, диаграммы модели отношений иерархии программных модулей.
\end{description}

\subsubsection{Объектно-ориентированные нотации}
Среди объектно-ориентрованных языков моделировния бизнес-процессов особенно стоит выделить универсальный язык моделирования UML (Unified Modelind Language), разработанный Г. Бучем, Д. Рамбо и А. Дж. Якобсоном. Язык UML ориентирован на определеление, проектирование и документирование программных комплексов, содержащий следующий набор диаграмм: \cite[с. 60]{Kalyanov_2006}
\begin{description}
  \item[диаграммы вариантов использования] (use case diagrams) ---\, для моделирования требований к системе;
  \item[диаграммы классов] (class diagrams) ---\, для моделирования статической структуры классов системы и их взаимосвязей;
  \item[диаграммы состояний] (statechart diagrams) ---\, для моделирования поведения системы;
  \item[диаграммы деятельностей] (activity diagrams) ---\, для моделирования поведения системы в рамках различных вариантов использования;
  \item[диаграммы взаимодействия] (interaction diagrams) ---\, диаграммы последовательности (sequence diagrams) для задания последовательности взаимодействия объектов; диаграммы кооперации (collaboration diagrams) для моделирования процесса обмена сообщениями между объектами;
  \item[диаграммы компонентов] (component diagrams) ---\, для моделирования иерархии компонентов системы;
  \item[диаграммы развертывания] (deployment diagrams) ---\, для моделирования физической архитектуры системы.
\end{description}


\subsubsection{Бизнес-ориенторованные нотации}
\paragraph{Нотация BPMN}
\label{bpmn}
Стандарт BPMN призван предоставить нотацию бизнес-процессов, понятную и удобную для всех заинтересованных в ее использовании сторон --- для бизнес-аналитикам, разработчикам программных продуктов и участникам бизнес-процессов, выполняющих или контроллирующих выполнение бизнес-процесса. Достаточно подробное описание основных элементов языка моделирования BPMN с указанием элементов графической нотации приведено в приложении (см. Приложение \ref{BPMN_notation} на стр. \pageref{BPMN_notation}). Поясним наиболее важные элементы языка моделирования и нотации OMG BPMN.
В нотации BPMN определены три основных класса для моделирования бизнес-процессов:
\begin{description}
    \item[Процесс] (Оркестровка) ---\, представление процесса в рамках в рамках бизнес-сущности. Для каждой бизнес-сущности, участвующей в процессе может быть задана собственная оркестровка, определяющая повередение в ходе выполнения процесса. В стандарте \cite[с. 26]{OMGBpmnRus_2011} на основе критериев наличие взаимодействия с внешними сущностями и необходимости выполнения действий оркестровки разделены на приватные выполнимые/невыполнимые и публичные.
    \item[Хореография] ---\, представление взаимодействия между участниками процесса, выраженное в виде обмена одним или более сообщениями между различными пулами модели. В отличие от Процесса Хореография не принадлежит к одной зоне ответственности, расположена между зонами.
    \item[Взаимодействие] ---\, представление взаимодействия в наиболее общем виде, с указанием участников взаимодействия и взимосвязей между ними. Другими словами во Взаимодействии могут быть представлены любые из комбинаций элементов, описанных ранее --- пулы процессов с указанием поков сообщений или информации между ними.
\end{description}
Одной из задач создания {\em BPMN}, как упоминалось ранее, было предоставление предоставление способа представления, удовлетвотяющего все заинтересованных сторон --- от разработчика  до пользователя. Для чего в язык были добавлены самые разнообразные элементы, которые были систематизированы по следующим категориям:\cite[с. 30]{OMGBpmnRus_2011}
\begin{enumerate}
  \item элементы покока (flow objects);
  \item данные (Data);
  \item соединяющие элементы (connecting objects);
  \item зоны ответсвенности (swimlane);
  \item артефакты (artifacts).
\end{enumerate}
Элементы потока отвечают за процессы и ход их выполнения (события, действия и т.д.). Данные в BPMN представлены в виде объектов, входных/выходных или же хранилища данных. Среди потоков выделены специальные случаи для потоков операций, сообщений, ассоциаций. Основные эленты моделирующие бизнес-деятельности группируются в зоны ответсвенности с помощью пулов или дорожек.

\paragraph{YAWL}
Язык потоков работ {\em YAWL (Yet Another Workflow Language)} был разработан Аалстом (Aalst) и Хофстеде (Hofstede) в 2003 году на основе анализа существующих к тому моменту языков задания и нотаций потоков. Как отмечено в работе \cite{AalstHofstede_2003}, опубликованной в Квинслендском технологическом университете, основой для разработки языка YAWL послужил математический аппарат сетей Петри. В качестве причин, обосновывающих выбор концепции, в работе Аалста и Хофстеде \cite[c. 3]{AalstHofstede_2003} отмечены следующие: 
\begin{itemize}
  \item Наличие у сетей Петри помимо графического представления строгой формальной семантики.
  \item Используемая в сетях Петри модель конечного автомата, характеризуется наличием состояний, что дает возможность задания зависимых от состояния реакций на события.
  \item Разнообразие аналитических техник обработки моделей сети Петри.
\end{itemize} 
В основе спецификации YAWL, согласно работе Аалста \cite[с. 10]{AalstHofstede_2003} заложена модернизированная концепция структурированных, высокоуровневых сетей Петри (extended workflow nets, EWF-nets). Богатые функциональные возможности математического аппарата сетей Петри обогащены концепция иерархической структуры процессов, позволяя проводить декомпозицию процессов на разных уровнях иерархии. Концепции графического представления, нотации в моделировании также заимстованы во многом у сетей Петри (см. раздел~\ref{PetriNets} на стр. \pageref{PetriNets}).

При разработке языка YAWL с целью сбора всех необходимых к реализации функциональных возможностей системы был проведен анализ и выявление наиболее употребимых в популяных техниках шаблонных моделей потоков работ и их элементов (workflow patterns). Основные виды шаблонных моделей потоков работ были описаны ранее (см. раздел~\ref{WorkflowPatterns} на стр. \pageref{WorkflowPatterns}). Функциональные, выразительные способности языка YAWL таким образом могут быть характеризованы поддеркой сформулированных Аалстом и Хофстеде шаблонных вариантов элементов системы моделирования перечисленных ранее.

Основываясь на перечисленных концепциях возможно сделать выводы о богатых функциональных возможностях, математической строгости, возможности как моделирования как статической структуры бизнес-процесса, так и возможности моделирования динамического поведения модели Workflow. Из недостатков сетей Петри выделим высокий уровень формальности, оторванность от бизнес-контекста, невысокий уровень информативности для рядовых пользователей информационной бизнес-системы.


\subsection{Формальные языки задания модели бизнес-процессов}

\paragraph{BPEL}

\paragraph{XPDL}

\paragraph{WF-XML}



