\section{Бизнес-процессы. Основные понятия и термины. Классификация и основные модели.}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\subsection{Бизнес-процессы. Основные определения}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
{\em Терминология бизнес-процессов. Классификации процессов. Методологии классификации бизнес-процессов. }
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


Центральное место в терминологии дисциплин, имеющих отношение к управлению предриятием, несомненно занимает понятие бизнес-процесса. Большинство авторов определяют бизнес процесс, как набор из производственных деятельностей, особенно подчеркивая ценность полученного результата для потребителя.
Томас Давенпорт в своей книге \cite{Davenport_1993} определяет бизнес-процесс, как <<структурированный и измеримый набор деятельностей для для производства продукта для конкретного потребителя или рынка. В бизнес-процессе особое внимание уделяется способу изготовления продукта. Процесс определяет особый порядок продения работ во времени и пространстве, с указанием входов и выходов --- определяет структуру деятельности>>.
Под деятельностью, согласно словарю терминов ITIL \cite[с. 5]{ITILGlossaryRus_2011}, понимают набор действий, направленных на достижение определенного результата, часть процесса или плана, задокументированного в процедурах. Бизнес-процесс же в терминах ITIL \cite[с. 20]{ITILGlossaryRus_2011} определен как процесс, способствующий предоставлению продукта или услуги бизнес-заказчику, которым владеет и управляет бизнес.
В работе Хаммера и Чампи \cite[с. 55]{HammerChampy_2006} <<Бизнес-процесс --- это комплекс действий, в котором на основе одного или более видов исходных данных создается ценный для клиента результат>>.\cite[с. 55]{HammerChampy_2006}


В качестве классификации бизнес-процессов в литературе \cite[с. 17 -- 18]{Kalyanov_2006}, \cite{RobsonUllah_1997} наиболее часто приводится следующая: 
\begin{description}
  \item[основные бизнес-процессы] ориентированы на производство товара или услуги, являются целевыми для  предприятия, обеспечивают получение дохода. Продукт, получаемый на выходе процесса, имеет ценность для внешнего потребителя.
  \item[сопутствующие бизнес-процессы] ориентированы на производство товара или услуги, являются результатом сопуствующей основному производству деятельности, обеспечивают получение дохода. Продукт получаемый на выходе процесса, в основном потребляется внутренним потребителем для производства основного.
  \item[вспомогательные бизнес-процессы] ориентированы на процессы, предназначенные для жизнеобеспечения основных и сопутствующих процессов, на поддержку их специфических черт.
  \item[обеспечивающие бизнес-процессы] ориентированы на процессы, предназначенные для жизнеобеспечения основных и сопуствующих процессов, на поддержку универсальных черт.
  \item[управляющие бизнес-процессы] --- процессы, охватывающие весь комплекс функций управления на уровне каждого бизнес-процесса и предприятия в целом.
  \item[бизнес-процессы развития] ориентированы на совершенствование производимого товара или услуги, процессы развития технологий, модификации оборудования, инновационные процессы.
\end{description}

В литературе довольно часто встречается подобного рода разделение процессов на основные, результат которых имеет потребительскую ценность, и вспомогательные (сопутствующие), несущие ценность для выполнения основных процессов и обеспечения основной деятельности. 
Так, например, в книге Кравченко \cite[c. 148]{Kravchenko_2006}, выделены {\em продуктивные} и {\em обеспечивающие} виды процессов. Подобная классификация распостранена и на практике и применяется в области бизнес-консалтинга. Интересны и другие классификации, применяемые на практике специалистами из различных областей деятельности, приведенные в той же работе \cite[c. 148]{Kravchenko_2006}. Отмечено, что специалисты по интеграции делят бизнес-процессы на {\em основные} и {\em управленческие}. Основные процессы подразумевают деятельность по перемещению и преобразованию материальных потоков, а управленческие связаны с инфомационными потоками.
Другой выделенный подход основан на {\em цепочке продуктивных процессов}, продложенной Портером, используется в консалтинге по совершенствованию деятельности компаний. В работе Портера \cite[с. 110]{Porter_2005} предложено разделение деятельностей предприятия с отнесением деятельностей, создающих ценность, к одной из девяти подкатегорий, представление в виде цепочки ценности. В составе цепочки подобно ранее описанным классификациям выделяют две катерии видов дейтельности, содержащие в свою очередь подкатегории следующего вида:
\begin{description}
  \item[Первичные виды деятельности] имеют отношение к созданию потребительского продукта ---\, деятельности по разработке, производству, продаже, обслуживанию и т.п. Среди которых выделяеют следующие подкатегории:
    \begin{itemize}
      \item Обеспечение поставок сырья и т.п.
      \item Выполнение работ
      \item Обеспечение сбыта продукции
      \item Маркетинг и сбыт
      \item Послепродажное обсуживание
    \end{itemize}
  \item[Вторичные виды деятельности] (поддерживающие) обеспечивают инфраструктуру и формируют условия для выполнения первичных видов деятельности. Среди которых выделяют следующие подкатегории:
    \begin{itemize}
      \item Производство и инфраструктура фирмы
      \item Людские ресурсы
      \item Технологии
      \item Материально-техническое обеспечение
    \end{itemize}
\end{description}   

Существуют более строгие и формальные методы классификации бизнес-процессов, заданные специальными техническими стандартами в рамках различных  методологий. Например, в работе Кравченко \cite[с. 148]{Kravchenko_2006} перечислены несколько систем и методологий классификации, сдеди которых выделим следующие:
\begin{description}
    \item[Process Classification Framework] --- стандарт Американского центра производительности и качества.
    \item[International Benchmarking Clearinghouse] --- классификация Международной бенчмаркинговой авлаты.
    \item[eTOM] ---  модель (Enhances Telecom Operational Map), разработанная TMForum.
    \item[BEM] --- Европейская модель успешной деятельности компании
\end{description}


\subsection{Моделирование бизнес-процессов}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
{\em Бизнес-модель процессов. Основные подходы к моделированию. Цели и задачи моделирования бизнес-деятельности. }
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


Среди общепринятых в 2006 г. подходов построения бизнес-моделей ключевое место занимают методологии структурного и объектно-ориентированного анализа , что было отмечено в работах Калянова \cite[с. 27]{Kalyanov_2006}. Для современных условий характерно появление и внедрение бизнес-моделей и нотаций, ориентированных на бизнес-процессы. Подтерждение чему находим в монографии Ляндау \cite[с. 15]{LyandauStasevich_2013}, где автор выделяет следующие подходы к бизнес-моделированию:
\begin{itemize}
    \item cтруктурный анализ;
    \item объектно-ориентированный подход;
    \item методологии, ориентированные на бизнес-процессы.
\end{itemize}

Принципы {\em стуктурного анализа}, согласно \cite[с. 15]{LyandauStasevich_2013} заключается в применение системного подхода в анализе, т.е. рассмотрение системы как целого, идентификация и анализ подсистем, структуризация системы. Основным методом выделено представление системы в виде структуры декомпозиции. Среди методологий выделены SADT (Structured Analysis and Design Technique) и IDEF(Integration Definition for Functional Modeling.)


В основе {\em объектно-ориентированного} подхода лежит \cite[с. 17]{LyandauStasevich_2013} применение объектной декомпозиции системы c идентификацией связей между объектами, с целью построения бизнес-модели и определения бизнес-функций. Наиболее популярна для объектно-ориентированного подхода методология UML (Unified Modeling Language).


Бизнес-ориентированные методологии включают \cite[с. 18]{LyandauStasevich_2013} необходимые для моделирования деятельности организации элементы, позволяющие описать структуры организации и бизнес-процессов, а также учитывать стратегические ресурсы и ключевые показатели эффективности. Среди методологий, ориентированных на бизнес-процессы, наиболее популярна ARIS(Architecture of Integrated Information Systems).


В работе Ляндау \cite[с. 14]{LyandauStasevich_2013} отмечено, что применение моделирования бизнес-процессов позвляет добиться методологичности и обеспечивают представление информации, наиболее приспособленное для анализа и перепроектирования (реинжиниринга) бизнес-процессов.


\subsection{Графические нотации бизнес-моделей}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
{\em Основные виды нотации бизнес-процессов. Графическая нотация. Стандарты и методы задания бизнес-процессов.}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


Для организации и выполнения деятельности по совершенствованию бизнес-процессов предпрятия необходимо проведение этапа формализации и предтавления процессо  в в виде модели.
Как отмечено в работе Калянова \cite[с. 27]{Kalyanov_2006}, в основе большинства применяемых на практике техник бизнес-моделирования лежит примение графических нотаций, среди которых наиболее популярны (на момент 2006 г.): 
\begin{description}
  \item[DFD (Data Flow Diagram)] ---\, диаграммы потоков данных в системе, задание спецификации процессов нижнего уровня (мини-спецификации).
  \item[SADT (Structured Analysis and Design Technique)] ---\, диаграммы моделей данных и активностных моделей.
  \item[ERD (Entity-Relationship Diagram)] ---\, диаграммы "сущность-связь", позволяющие описать конецептуальную модель данных предметной области.
  \item[STD (State Transition Diagram)] ---\, диаграммы преходов состояний, описывающие состояния и динамическое поведение модели.
  \item[Структурные схемы Константайна] ---\, диаграммы модели отношений иерархии программных модулей.
\end{description}


Среди объектно-ориентрованных языков моделировния бизнес-процессов особенно стоит выделить универсальный язык моделирования UML (Unified Modelind Language), разработанный Г. Бучем, Д. Рамбо и А. Дж. Якобсоном. Язык UML ориентирован на определеление, проектирование и документирование программных комплексов, содержащий следующий набор диаграмм: \cite[с. 60]{Kalyanov_2006}
\begin{description}
  \item[диаграммы вариантов использования] (use case diagrams) ---\, для моделирования требований к системе;
  \item[диаграммы классов] (class diagrams) ---\, для моделирования статической структуры классов системы и их взаимосвязей;
  \item[диаграммы состояний] (statechart diagrams) ---\, для моделирования поведения системы;
  \item[диаграммы деятельностей] (activity diagrams) ---\, для моделирования поведения системы в рамках различных вариантов использования;
  \item[диаграммы взаимодействия] (interaction diagrams) ---\, диаграммы последовательности (sequence diagrams) для задания последовательности взаимодействия объектов; диаграммы кооперации (collaboration diagrams) для моделирования процесса обмена сообщениями между объектами;
  \item[диаграммы компонентов] (component diagrams) ---\, для моделирования иерархии компонентов системы;
  \item[диаграммы развертывания] (deployment diagrams) ---\, для моделирования физической архитектуры системы.
\end{description}


Большинство из перечисленных нотаций, за исключением некоторых видов UML диаграмм, разработаны с целью моделирования требований и архитектурных особенностей программных продуктов или для применения в исследовательских или правительственных проектах. Применение графических моделей на практике подтвердило свою эффективность, что вызвало серьезный интерес к моделированию со стороны бизнес-компаний. Специально для нужд бизнеса в 2004 г. впервые была разработана техника моделирования BPMN, которая получила широкую извесность после адаптации BPMN 2.0 консорциумом Object Management Group (OMG) в форме общедоступного стандарта. \cite{OMGBpmn_2006} На момент проведения исследования актуальной является версия 2.0 стандарта <<Business Process Model and Notation>> \cite{OMGBpmnRus_2011} от 2011 г., на которую будем ссылаться при дальнейшем описании.


В более современных работах помимо перечисленных нотаций, связанных со структурным и объектно-оринетированным подходами, также рассматривают процессно- и бизнес-ориентированные. Так, например, в своей монографии \cite[с. 71 -- 81]{LyandauStasevich_2013}  Ляндау рассматривает также нотации {\em EPC} (cобытийная цепочка процесса) и {\em BPMN} (нотация управления бизнес-процессами).


\paragraph{Нотация BPMN}
\label{bpmn}
Стандарт BPMN призван предоставить нотацию бизнес-процессов, понятную и удобную для всех заинтересованных в ее использовании сторон --- для бизнес-аналитикам, разработчикам программных продуктов и участникам бизнес-процессов, выполняющих или контроллирующих выполнение бизнес-процесса. Достаточно подробное описание основных элементов языка моделирования BPMN с указанием элементов графической нотации приведено в приложении (см. Приложение \ref{BPMN_notation} на стр. \pageref{BPMN_notation}). Поясним наиболее важные элементы языка моделирования и нотации OMG BPMN.
В нотации BPMN определены три основных класса для моделирования бизнес-процессов:
\begin{description}
    \item[Процесс] (Оркестровка) ---\, представление процесса в рамках в рамках бизнес-сущности. Для каждой бизнес-сущности, участвующей в процессе может быть задана собственная оркестровка, определяющая повередение в ходе выполнения процесса. В стандарте \cite[с. 26]{OMGBpmnRus_2011} на основе критериев наличие взаимодействия с внешними сущностями и необходимости выполнения действий оркестровки разделены на приватные выполнимые/невыполнимые и публичные.
    \item[Хореография] ---\, представление взаимодействия между участниками процесса, выраженное в виде обмена одним или более сообщениями между различными пулами модели. В отличие от Процесса Хореография не принадлежит к одной зоне ответственности, расположена между зонами.
    \item[Взаимодействие] ---\, представление взаимодействия в наиболее общем виде, с указанием участников взаимодействия и взимосвязей между ними. Другими словами во Взаимодействии могут быть представлены любые из комбинаций элементов, описанных ранее --- пулы процессов с указанием поков сообщений или информации между ними.
\end{description}
Одной из задач создания {\em BPMN}, как упоминалось ранее, было предоставление предоставление способа представления, удовлетвотяющего все заинтересованных сторон --- от разработчика  до пользователя. Для чего в язык были добавлены самые разнообразные элементы, которые были систематизированы по следующим категориям:\cite[с. 30]{OMGBpmnRus_2011}
\begin{enumerate}
  \item элементы покока (flow objects);
  \item данные (Data);
  \item соединяющие элементы (connecting objects);
  \item зоны ответсвенности (swimlane);
  \item артефакты (artifacts).
\end{enumerate}
Элементы потока отвечают за процессы и ход их выполнения (события, действия и т.д.). Данные в BPMN представлены в виде объектов, входных/выходных или же хранилища данных. Среди потоков выделены специальные случаи для потоков операций, сообщений, ассоциаций. Основные эленты моделирующие бизнес-деятельности группируются в зоны ответсвенности с помощью пулов или дорожек.

