\subsection{Организация структуры деятельности}

\paragraph{Функциональный подход.} С точки зрения {\em функционального подхода} в управлении, закрепленного в работе Файоля \cite{Fayol_1923}, вся совокупность операций, составляющих деятельность предприятия, может быть предаставлена разделением по функциональному признаку в виде множества групп деятельности. 

Модель ирархической структруры управляемой организации получают сопоставлением каждой из групп приоритета, задающего уровень иерархии функциональной деятельности. Полученную статическую организацию Файоль дополняет методологией, предназначенной для обеспечения и поддержания эффективности деятельностей, определяющей принципы разделения труда, обеспечение централизованного уравления с передачей управляющей информации по цепочке иерархии. 

Понятие иерархической модели функционального управлении уточняется в виде пирамидальной модели, выделением тенденции к повышению требований к квалификации, повышению уровня полномочий и снижению количества сотрудников при рассмотрении верхних слоев модели иерархии.

В основе традионного подхода  \textemdash\, {\em функционального управления}, как отмечено в работе \cite[с. 27]{LyandauStasevich_2013}, лежат идеи о разделении труда с делегированием работникам наиболее простых задач. Для функционально-ориентированных организаций характерными чертами являются наличие строгой, постоянной структуры, в которой преобладает вертикальная топология, наличие жесткого надзора и контроля над работами, выполняемыми исполнителями.

\paragraph{Процессный подход} В концепции процессного, что было отмечено в работах \cite[с. 30 -- 31]{Kravchenko_2006}, \cite[с. 30]{LyandauStasevich_2013} деятельности рассматривают в виде непрерывной цепочки управленческих функций, связанных между собой процессами коммуникации и принятия решения.
Процессное управление в работе Кравченко \cite[с. 31]{Kravchenko_2006} определено как <<система организации взаимодействия элементов структуры предприятия и стратегии (достижения целей) через бизнес процессы>>.

Для процессного подхода, как отмечено в работе Ляндау \cite[с. 30]{LyandauStasevich_2013}, характерна кросс-функциональная структура деятельности организации, малое число уровней иерархии, упрощенные методы коммуникации и взаимодействия между участниками процесса.


 
\paragraph{Проектный подход.} 
В работе \cite[с. 6]{Wysocki_2012} Роберта Высоцки, {\em проект} определен как последовательность уникальных, сложных (составных) деятельностей, соединенных между собой, имеющих одну цель и предназначение, которые должны быть завершены в рамках времени и бюджета, заданных в спецификации.


Понятие {\em управления проектами}, в соответствии с PMBOK \cite[с. 8]{PMBoK_2004}, определено как применение на практике знаний, навыков, инструментов и техник применительно к проектной деятельности для удовлетворения проектных требований. Достижение целей проектного менеджмента осуществляется за счет интеграции деятельности по управлению проектами с деятельностью, направленной на выполнение задач проекта.


Под {\em проектной деятельностью} подразумевают процессы по инициации, планированию, исполнению, мониторингу и контролю, закрытию проекта. Для деятельности по управлению проектами, согласно PMBOK 5 \cite{PMBOK5_2013}, характерными чертами является проведение работ по выявлению требований; следование интересам участников и стремление к удовлетворению их нужд в ходе планирования и выполнения проекта; управление деятельностью участников проекта и установление коммуникации между ними. Управление проектом производится с учетом ограничений, накладываемых на границы проекта, качество, временные рамки проекта, бюджет. Деятельность по управлению производится в условиях ограниченности ресурсов и времени, с проведением анализа, оценки и учета сопуствующих рисков. 



\subsection{Организация взаимодействия}
Существуют несколько подходов к организации взаимодейсвия между участниками проекта и степени формализации поставленных задач. Так на основе степени формализованности взаимодействия между участниками в \cite[с. 34]{Diethelm_2004} выделяют следующие виды менеджмента:

\paragraph{Механистический менеджмент.} При выполнении процессов участники придерживаются строгого временного расписания, цели проекта определены заранее и четко сформулированы; Предполагает функционирование по принципу работающей машины, т.е. придерживаясь строгого расписаний действий по времени, без возможности пересмотра или внесения изменений.

Метод директивного (механистического) управления выделяется в качестве традиционного. При таком подходе задачи планирования и контроля возложены на менеджера проекта, участникам проектной группы менеджером делегируются лишь функции по выполнению запланированного,предполагается наличие детального плана действий, заранее проработанных целей и не предполагает возможность их точнения.

\paragraph{Органический менеджмент.} Цели в точности не определены заранее и остаются открытыми до закрытия проекта, компетенция сотрудников широкого профиля, проектная команда обладает потенциалом разрешения конфликтных ситуаций; В органическом менеджменте на первое место в проекте ставятся отношения между людьми в проекте, неформальное взаимодействие с закреплением лишь необходимых положений.
Для подхода совместного управления, напротив, характерна малая степень централизации управления, организацией и управлением проекта совместно занимается проектная команда в полном составе. При совместном управлении в команде формально отсутсвует роль проектного менеджера.

Метод совместного управления считается более современным и перспективным подходом к организации взаимодействий в рамках управления проектом, что было отмечено в работах \cite{MartinTeit_2006}, \cite{Diethelm_2004}.

