\section{Управление бизнес-процессами. Инфорамационные системы в менеджменте процессов.}

\subsection{Бизнес-процессы}
Центральное место в терминологии дисциплин, имеющих отношение к управлению предриятием, несомненно занимает понятие бизнес-процесса. Большинство авторов определяют бизнес процесс, как набор из производственных деятельностей, особенно подчеркивая ценность полученного результата для потребителя.
Томас Давенпорт в своей книге \cite{Davenport_1993} определяет бизнес-процесс, как <<структурированный и измеримый набор деятельностей для для производства продукта для конкретного потребителя или рынка. В бизнес-процессе особое внимание уделяется способу изготовления продукта. Процесс определяет особый порядок продения работ во времени и пространстве, с указанием входов и выходов --- определяет структуру деятельности>>.
В работе Хаммера и Чампи \cite[с. 55]{HammerChampy_2006} <<Бизнес-процесс --- это комплекс действий, в котором на основе одного или более видов исходных данных создается ценный для клиента результат>>.\cite[с. 55]{HammerChampy_2006}

В качестве классификации бизнес-процессов в литературе \cite[с. 17 -- 18]{Kalyanov_2006}, \cite{RobsonUllah_1997} наиболее часто приводится следующая: 
\begin{description}
  \item[основные бизнес-процессы] ориентированы на производство товара или услуги, являются целевыми для  предприятия, обеспечивают получение дохода. Продукт, получаемый на выходе процесса, имеет ценность для внешнего потребителя.
  \item[сопутствующие бизнес-процессы] ориентированы на производство товара или услуги, являются результатом сопуствующей основному производству деятельности, обеспечивают получение дохода. Продукт получаемый на выходе процесса, в основном потребляется внутренним потребителем для производства основного.
  \item[вспомогательные бизнес-процессы] ориентированы на процессы, предназначенные для жизнеобеспечения основных и сопутствующих процессов, на поддержку их специфических черт.
  \item[обеспечивающие бизнес-процессы] ориентированы на процессы, предназначенные для жизнеобеспечения основных и сопуствующих процессов, на поддержку универсальных черт.
  \item[управляющие бизнес-процессы] --- процессы, охватывающие весь комплекс функций управления на уровне каждого бизнес-процесса и предприятия в целом.
  \item[бизнес-процессы развития] ориентированы на совершенствование производимого товара или услуги, процессы развития технологий, модификации оборудования, инновационные процессы.
\end{description}


 

\subsection{Информационные системы управления предприятием}
На сегодняшний день весь спекстр программного обеспечения, предназначенного для управления предприятием можно условно разделить на следующие группы: \cite[с. 13]{EliferovRepin_2005}
\begin{description}
  \item[Информационные системы] --- программные комплексы, направленные на сбор и обработку информации о деятельности организации, осуществление управленческого учета, предоставление руководителю инорфмации для принятия решений.  К данному классу также относятся системы, которые в литературе встречаются под названиями корпоративные информационные системы ({ \em КИС}), системы планирования ресурсов предприятия ({ \em ERP-продукты}), автоматизированные рабочие места ({ \em АРМ}), информационно-аналитические программные продукты и т.п. Функционал подобного класса продуктов нацелен в основном на поддержку принятия решения, имеет довольно ограниченные возможности в алгоритмической обработке полученных данных, применении ограниченного ряда эвристических референтных моделей. 
  \item[Системы моделирования бизнес-процессов] --- позволяют представить бизнес-процессы организации в графической или табличной нотации. Применяются в основном в процессах реогранизации и реинжиниринга бизнес-процессов. Применимость данных систем в процессе управления предприятием довольно ограничены.
  \item[Системы класса DocFlow и Workflow] --- играют наибольшую роль в процессе управления, выполняют функции хранения, учета, передачи информации, обеспечивают контроль за прохождением потока документов и работ.
\end{description}
Данная классификация достаточно точно описывает текущее положение на рынке программных средств для управления предприятием. Стоит отметить, что продукты первой группы нашли широкое применение в практической деятельности современного предприятия. По подсчетам аналитиков лидером рынка ERP-систем является  SAP -- 49,9\%, доля программных продуктов 1С -- 29,2\%, и Oracle с долей 8\%. \cite{tadviser_1c}

\paragraph{Workflow системы}

Центральным элементом, отражающим спецификацию послевательности процессов на диаграммах, является { \em поток работ } (workflow). Поток работ задает в графи  ческом виде способ поступления информации к различным объектам, участвующим в процессе, является инструментом реинжиниринга бизнес-процессов. \cite{Wiki_001}
  Разработкой и обновлением спецификаций технологии потока работ (workflow) занимается некоммерческая организация Workflow Management Coalition (WFM Coalition). Стандрарты WfMc общеприняты и используются в большинстве программных пакетов, реализующих модель workflow.
  В терминологии  WfMc бизнес-процесс --- это одна или более связанных процедур, которые совместно реализуют набор бизнес-целей, обычно в контексте организац  ионной структуры, задающей набор функциональный ролей и отношений.\cite[с. 10]{WfMc_glossary}
  Тогда как под потоком работ (workflow) понимают автоматизацию бизнес-процесса в целом или его части, в рамках которого документы, информация или задачи пер  едаются от одного участника к другому, согласно набору процедурных правил. \cite[с. 8]{WfMc_glossary} Суть бизнес-процесса задается в иерерхически организо  ванном определении процесса (Process Definition), с указанием вложенных спецификаций подпроцессов.
  В стандартизованных терминах WfMC систему управления потоком работ (workflow management system) определяют как сустему, которая создает, управляет исполнен  ием потоков работ с применением программного обеспечения, основанного на одном из движков выполнения потока работ (workflow engine), который способен взаим  одействовать с участниками потока работ, инициировать вызовы сторонних программных систем или приложений. Системы управления потоком работ содержат компоне  нты для хранения и интерпретации определений процессов, создают и управляют потоками-экземплярами класса  процессов, контролируют взаимодействия между учас  никами бизнес-процесса в рамках потока работ. Часто в такие системы включают возможности по администрированию, делегации или экскалации работ, возможности   проведения аудита и управления информацией.  \cite[с. 9]{WfMc_glossary} Спецификация стандартной модели потока работ разработана и опубликова WfMC в докуме  нтe WfMC Reference Model.
  
Разработка и внедрение комитетом MfMc стандарта позволило решить следующие группы задач: \cite{Hollingsworth_2004}
\begin{itemize}
  \item Создание общепринятого словаря для описания бизнес-процессов и различных аспектов вспомогательных технологий для внедрения автоматизации.
  \item Функциональное описание необходимых ключевых компонентов программного обеспечения, входящих в состав систем управления потом работ, описание их вза  имодействий.
  \item Задание в функциональном (или абстрактном) стиле интерфейсов взаимодействия между компонентами системы, которые позволят реализовать стандартизован  ный обмен информацией между компонентами системы.
\end{itemize}


\subsection{Графические нотации бизнес-моделей}

Для организации и выполнения деятельности по совершенствованию бизнес-процессов предпрятия необходимо проведение этапа формализации и предтавления процессо  в в виде модели.
Среди общепринятых подходов построения бизнес-моделей ключевое место занимают методологии структурного и объектно-ориентированного анализа. \cite[с. 27]{Kalyanov_2006} В основе большинства применяемых на практике техник бизнес-моделирования лежит примение графической нотации, среди которых наиболее часто п  рименяют:
\begin{description}
  \item[DFD (Data Flow Diagram)]-диаграммы потоков данных совместно со спецификациями процессов нижнего уровня (миниспецификациями);
  \item[SADT (Structured Analysis and Design Technique)]-диаграммы;
  \item[ERD (Entity-Relationship Diagram)] --- диаграммы "сущность-связь";
  \item[STD (State Transition Diagram)] --- диаграммы преходов состояний;
  \item[структурные схемы (карты)].
\end{description}
Среди объектно-ориентрованных языков моделировния бизнес-процессов особенно стоит выделить универсальный язык моделирования UML (Unified Modelind Language)  , разработанный Г. Бучем, Д. Рамбо и А. Дж. Якобсоном. UML ориентирован на определеление, проектирование и документирование программы систем, и содержит сл  едующий набор диаграмм: \cite[с. 60]{Kalyanov_2006}
\begin{description}
  \item[диаграммы вариантов использования] (use case diagrams) -- для моделирования требований к системе;
  \item[диаграммы классов] (class diagrams) -- для моделирования статической структуры классов системы и их взаимосвязей;
  \item[диаграммы состояний] (statechart diagrams) -- для моделирования поведения системы;
  \item[диаграммы деятельностей] (activity diagrams) -- для моделирования поведения системы в рамках различных вариантов использования;
  \item[диаграммы взаимодействия] (interaction diagrams) : диаграммы последовательности (sequence diagrams) и диаграммы кооперации (collaboration diagrams)   -- для моделирования процесса обмена сообщениями между объектами.
  \item[диаграммы компонентов] (component diagrams) -- для моделирования иерархии компонентов системы;
  \item[диаграммы развертывания] (deployment diagrams) -- для моделирования физической архитектуры системы.
\end{description}
Большинство из перечисленных нотаций, за исключением некоторых видов UML диаграмм, разработаны с целью моделирования требований и архитектурных особенностей программных продуктов или для применения в исследовательских или правительственных проектах. Применение графических моделей на практике подтвердило свою эффективность, что вызвало серьезный интерес к моделированию со стороны бизнес-компаний. Специально для нужд бизнеса в 2004 г. впервые была разработана техника моделирования BPMN, которая получила широкую извесность после адаптации BPMN 2.0 консорциумом Object Management Group (OMG) в форме общедоступного стандарта. \cite{OMGBpmn_2006} На момент проведения исследования актуальной является версия 2.0 стандарта <<Business Process Model and Notation>> \cite{OMGBpmnRus_2011} от 2011 г., на которую будем ссылаться при дальнейшем описании.

\paragraph{Нотация BPMN}
Стандарт BPMN призван предоставить нотацию бизнес-процессов, понятную и удобную для всех заинтересованных в ее использовании сторон --- для бизнес-аналитикам, разработчикам программных продуктов и участникам бизнес-процессов, выполняющих или контроллирующих выполнение бизнес-процесса. Достаточно подробное описание основных элементов языка моделирования BPMN с указанием элементов графической нотации приведено в приложении (см. Приложение А). Поясним наиболее важные элементы языка моделирования и нотации OMG BPMN. 
В нотации BPMN определены три основных класса для моделирования бизнес-процессов:
\begin{description}
    \item[Процесс], (Оркестровка) --- представление процесса в рамках в рамках бизнес-сущности. Для каждой бизнес-сущности, участвующей в процессе может быть задана собственная оркестровка, определяющая повередение в ходе выполнения процесса. В стандарте \cite[с. 26]{OMGBpmnRus_2011} на основе критериев наличие взаимодействия с внешними сущностями и необходимости выполнения действий оркестровки разделены на приватные выполнимые/невыполнимые и публичные.
    \item[Хореография] --- представление взаимодействия между участниками процесса, выраженное в виде обмена одним или более сообщениями между различными пулами модели. В отличие от Процесса Хореография не принадлежит к одной зоне ответственности, расположена между зонами.
    \item[Взаимодействие] --- представление взаимодействия в наиболее общем виде, с указанием участников взаимодействия и взимосвязей между ними. Другими словами во Взаимодействии могут быть представлены любые из комбинаций элементов, описанных ранее --- пулы процессов с указанием поков сообщений или информации между ними.
\end{description}
Одной из задач создания {\em BPMN}, как упоминалось ранее, было предоставление предоставление способа представления, удовлетвотяющего все заинтересованных сторон --- от разработчика  до пользователя. Для чего в язык были добавлены самые разнообразные элементы, которые были систематизированы по следующим категориям:\cite[с. 30]{OMGBpmnRus_2011}
\begin{enumerate} 
  \item Элементы покока (Flow Objects);
  \item Данные (Data);
  \item Соединяющие элементы (Connecting Objects);
  \item Зоны ответсвенности (Swimlane);
  \item Артефакты (Artifacts).
\end{enumerate}
Элементы потока отвечают за процессы и ход их выполнения (события, действия и т.д.). Данные в BPMN представлены в виде объектов, входных/выходных или же хранилища данных. Среди потоков выделены специальные случаи для потоков операций, сообщений, ассоциаций. Основные эленты моделирующие бизнес-деятельности группируются в зоны ответсвенности с помощью пулов или дорожек.

\subsection{Улучшение качества бизнес-процессов} Бизнес-тенденцией последнего времени можно считать опыт внедрения в компаниях крупного и среднего бизнеса инструментов анализа и моделирования бизнес-процессов. Осознавание бизнесом важности качества не только показателей доходности, но и показателей внутренней эффективности является важным этапом развития корпоративной культуры в России. В настоящее время одним из основных документов, закрепляющим основы менеджмента качества является серия ГОСТ Р ИСО 9000.\cite{GOST_ISO9000_2001} В различных документах серии закреплены требования к системам менеджмента (ИСО 9001\cite{GOST_ISO9001_2008}), указания по оценке эффективности системы менеджмента (ГОСТ Р ИСО 9004) и др. Согласно стандартам менеджмента качества \cite{GOST_ISO_9000_2001}, \cite{GOST_ISO9001_2008}, залогом повышения эффективности предприятия, является постоянное улучшения качества управленческой деятельности. В качестве основных инструментов, предлагаемых в стандарте, особенно стоит выделить системный подход к менеджменту, применение процессного подхода, стремление к постоянному улучшению. Системный подход в менеджменте предполагает рассмотрение набора процессов как системы взаимосвязанных элементов, совместно, в совокупности определяющими эффективность организации. ИСО 9000 отмечает эффективность внедрения процессного подхода и регламентирует в качестве требований к организации \cite[с. 7]{GOST_ISO9001_2008} необходимость идентификации процессов, определения их последовательности и взаимодействия, обеспечения информационной поддежрки процессов, осуществления мониторинга и внесения поправок в процессы.

К процессу внесения изменений в существующие процессы нет единого подхода. Разработаны и успешно применяются на практику два взаимоисключающих подхода, основанные на различных принципах.

\paragraph{Реинжиниринг бизнес-процессов}
В практике западных компаний, общепринят подход {\em реинжиниринга бизнес-процессов}. В основу реинжиниринга заложено стремление к координальному, скачкообразному переходу из состояния системы "как есть" (as is) в желаемое состояние. Данная особенность отмечена и в определении, которое приводят своей работе \cite[с. 52]{Hammer  Champy_2006} Хаммер и Чампи, определяя реинжиниринг, как <<принципиальное переосмысление и радикальная перестройка бизнес-процессов для достижения кардинальных улучшний критических современных по  казателей эффективности: стоимости, качества, сервиса и оперативности>>.\cite[с. 52]{HammerChampy_2006}

Так как реинжиниринг бизнес-процессов предполагает координальные перемены в работе предприятия, для начала бизнес реинжиниринга необходимы веские причины. Потому авторы приводят структуры для обоснования необходимости проведения реинжиниринга, выдяляя пять основных составляющих: \cite[с. 181 -- ]{HammerChampy_2006}
  \begin{description}
      \item[Бизнес-контекст] описывает условия - что происходит, что меняется, что приобрело новую важность и т.п.
      \item[Бизнес-проблема] определяет источник беспокойства.
      \item[Требования рынка] выделяет из бизнес-контекста условия, которые привели к новым стандартамэффективности, которые фирма не может выполнять.
      \item[Диагностическая часть] объясняет причину, по которой фирма не может выполнять {\em требования рынка}, обосновывает невозможность применения обычн  ых корректировок.
      \item[Цена бездействия] предупреждает о последствиях отказа от реинжиниринга.
  \end{description}
Проводя всесторонний анализ деятельности с привлечением приведенных категорий позволит руководству предприятия обоснованно подойти к процессу реогранизации и объективно оценить необходимость проведения реинжиниринга.

Реинжиниринг бизнеса --- процесс, к которому необходимо тщательно подготовиться, процесс, который вносит коренные изменения в усройство предприятия и способы его работы. Применение реинжиниринга целесообразно <<в обстоятельствах, требующих масштабных изменений>>, когда внесение поправок в текущие бизнес-схемы уже не может принести желаемых результатов. Для реинжиниринга характерны тотальный пересмотр всей работы предприятия, а значит внесение изменений происходит по инициативе высшего звена менеджмента, с привлечением менеджеров на местах и работников в основном для выяснения текущих схем ведения бизнеса.

Существуют и принципиально противоположный принцип внесения изменений, который предполагает модернизацию системы ведения бизнеса путем {\em постоянных улучшений существующих бизнес процессов (continous improvement)}. 
В \cite[с. 48 -- 49]{Becker_2007} указано, что непрерывным менеджментом процессов (Continuous Process Improvement) называеют нацеленное на длительное время планирование, внедрение и контроль процессов. Непременным условием осуществления непрерывного менеджмента является контроллинг процессов.
В основном данный подход характерен для восточной, в частности японской модели управления бизнесом, и характеризуют целую философию тотального многоуровневого улучшения бизнеса - {\em Кайдзен (Kaizen)}.

\paragraph{Философия Кайдзен}
 В литературе понятие Кайдзен, применительно к модели управления предприятием было введено в работе \cite{Imai_2004} Масааки Имаи.  В книге описана методология, которая на практике, применительно к крупным японским промышленным концернам, доказала собственную эффективность и вызвала живой интерес у западной общественности. Согласно \cite{Imai_2004} Кайдзен - понятие, означающие совершенствование, включаеющее процесс непрерывного совершенстования трудовой деятельности, к которому причастны и менеджеры и рабочие. Причем термин совершенствоание автор трактует применительно не только к качеству готовой продукции, или к эффективности действующиего процесса, но и как образ мышления, связанный с поддержанием и повышением стандартов качества деятельности на всех уровнях. 
В техниках западного менеджмента под контролем качества обычно понимают контроль по завершению некорого этапа производства или процесса, причем оценивается качество в количественных величинах, часто выраженных в денежном эквиваленте. Кайдзен противопоставляет себя такой <<игре и цифрами>> \cite{Imai_2004}, предлагая показатели, ориентированные не на результат, а на процесс, на осознавание реальной ситуации на местах, процесс постоянного обучения производстве, строгую ориентированность производства на нужды потребителя.

Кайдзен философия, которая существует не только в теории, а еще и практика менеджмента, доказавшая эффективность внедрением в таких крупных японских концернах как Тойота (Toyota) \cite{toyota_kaizen}, Nippon Steel Corp. Honda Motor Corp., Suzuki Motor Corp., Takagi Seiko \cite{BrunetNew_2003}. Для практического применения принципов Кайдзен, в качестве методологии предложен следущий набор принципов и методов:
\begin{description}
  \item[Ориентация на потребителя] --- нацеленностью производства на реальные потребности рынка.
  \item[TQC (всеобщий контроль качества)] --- ориентированность на показателя качества процесса.
  \item[Роботизация] --- ликвидация тяжелой работы.
  \item[КК (контроля качества) кружки] --- анализ качества на местах, в малых группах с применением статистических методов.
  \item[Система предложений] --- вовлечение работников в всеобщую модернизацию системы бизнеса.
  \item[Автоматизация] --- использование инструментов и оборудования для улучшения качества работ, при одновременном снижении трдоемкости процесса.
  \item[Дисциплина на рабочем месте] --- поощрение самодисциплины и ответсвенности за производимую продукцию.
  \item[TPM (всеобщий уход за оборудованием)] --- повышение эффективности работы оборудования за счет поощрения работника, стимуляции ответсвенности.
  \item[Канбан] --- внедрение средств по коммуникации для системы запасов без излишек (just in time).
  \item[Повышение качества] --- поддержание существующих и устновка более высоких страндартов качества.
  \item[Точно вовремя] --- внедрение системы обслуживания с минимумом запасов.
  \item[Нуль дефектов] --- за счет признания услия рабочих, направленных на кайдзен, стремление сделать продукцию гордостью работника.
  \item[Работа малых групп] - стимуляция организации рабочих групп, стремление к автономизации.
  \item[Отношения сотрудничества между менеджерами и рабочими] --- стремление к совершенствованию на основе командной работы и сотрудничества.
  \item[Повышение производительности] --- за счет постоянного улучшения производственного процесса.
  \item[Разработка новой продукции] --- поощрение новых идей, внедрение их в производство.
\end{description}
Эффект от внедрения инновационных решений со временем снижается из-за высокого уровня конкуренции на рынке, в то время как путь кайдзен означает непрерывную гонку вообружений в сфере управления компанией и производством, обладающий кумулятивным эффектом. \cite{Imai_2004}

Приведенные походы --- реинжиниринг бизнес процессов и подход непрерывного улучшение (в частности, Кайдзен) --- радикально отличаются методологией управления качеством процессов, принципами и способами внесения улучшений в деятельность бизнес предприятия. Для наглядности сравнение основополагающих принципов этих подходов сведено в таблицу (см. Приложение Б). 
 
