\paragraph{Организация управления качеством процессов}
Более подробно с методологической точки зрения модель цикла Деминга-Шухарта раскрыта в работе Джурана \cite{Juran_1999}. Состав деятельностей по Джурану эквивалентен описанному Демингом и Шухартом, разнится лишь подход к группировке. Следуя описанию Джурана \cite[с. 205 -- 216]{Juran_1999}, набор деятельностей по улучшению качества процессов структурирован следующим образом:
\begin{itemize}
    \item {\em Деятельности этапа планирования} состоят из следующих подкатегорий: 
      \begin{description}
        \item[Анализ состояния процесса] ---\, деятельности, направленные на выявление, анализ, и формализацию специфики процесса. При анализе состояния определение состав целей и задач, определяют границы процесса, проводят декомпозицию, определяют структуру входях и исходящих потоков. По результатам анализа полученные данные формализуют в виде модели. 
        \item[Сбор требований и моделирование] ---\, деятельности, направленные на выявление требований участников к процессу, требований процесса к ресурсам. В результате должен быть составлен список заинтересованных лиц, их трубования к процессу, с указанием приоритета требований. По результатам строят высокоуровневую модель, отображающую отношения между бизнес-процессами и внешними сущностями.
        \item[Задание показателей оценки и контроль] ---\, деятельности, направленные на выбор мер и задание критериев для оценки эффективности и качества бизнес-процессов:
        \begin{itemize}
          \item выявление показателей и оценка эффективности процесса при решении задач его участников;
          \item выявление показателей оценки качества производимой участниками деятельности, оценки результатов;
          \item выявление показателей для оценки вклада процесса в достижение стратегических целей бизнеса;
          \item выделение точек проведения контроля показателей для обеспечения обратной связи, внесения корректировок.
        \end{itemize}

        \item[Анализ процесса, показателей эффективности]
          \begin{itemize}
            \item совместный анализ и сопоставление показателей эффективности и продуктивности процессов;
            \item выделение проблемных процессов с показателями ниже заданного уровня или не соответсвующих модели;  
            \item декомпозиция процессов до необходимого уровня, выявление возможных причин неудовлетворительной эффективности;
            \item анализ и оценка вероятности предполагаемых причин неэффективности, ранжирование причин согласно вероятности;
            \item выработка мер, направленных на повышение эффективности процессов и продуктивности деятельности;
          \end{itemize}

        \item[Перепроектирование процесса]
          \begin{itemize}
            \item разработка вариантов проекта проведения измений, включающего план с указанием состава и структуры необходимых изменений;
            \item план изменений структурируют по областям: потоки работ, технологии, организация работы людей, инфраструктура, внутренние правила и регламенты и т.п.;
            \item проведение оценки разработанных вариантов проекта изменений с привлечением экспертов из области бизнеса, потребителей;
            \item cоставление сопроводительной документации, описание высокоуровневой концепции новой организации процесса;
          \end{itemize}
      \end{description}
    
    \item {\em Деятельности этапа перехода} состоят из следующих подкатегорий:
      \begin{description}
        \item[Планирование и учет рисков] ---\, деятельности по выявлению, оценке опасности рисков, связанных с перепроектированием процессов.
        \item[Планирование работ изменения] ---\, деятельности, связанные с составление последовательности и примерного расписания работ по внесению изменений, указанных в проекте.
        \item[Внедрение изменений] ---\, деятельности, направленные на внедрение и реализацию запланированных изменений с учетом специфики области, решение проблем этапа внедрения.
      \end{description}      
    \item {\em Деятельности этапа управления} состоят из следующих подкатегорий:
      \begin{description}
        \item[Контроль качества процесса] ---\, деятельности, направленнные на осуществление измерений, обеспечение и оценку качества процесса.
        \item[Улучшение качества процесса] ---\, деятельности, направленные на совершенствование процессов, выявление изменений и появления новых потребностей участников процессов и потребителей.
        \item[Анализ и оценка] ---\, деятельности, осуществляемые для выявления и переоценки рисков в изменчивых условиях, конкурентного сравнения с новыми техниками и методами улучшения бизнес-процессов.
      \end{description}
\end{itemize}
