\subsection{Методологии непрерывного улучшения процессов}

В работе Бекера \cite[с. 48 -- 49]{Becker_2007} указано, что {\em непрерывным улучшением процессов} называвют нацеленное на длительное время планирование, внедрение, и контроль процессов. Непременным условием осуществления непрерывного подхода к улучшению является контроллинг процессов.

В словаре ИТ-терминов ITIL \cite[с. 39]{ITILGlossaryRus_2011} указан схожий термин ---\, {\em постоянное совершенствование услуг}, определенный как стадия жизненного цикла услуги, обеспечивающая постоянное совершенствование с учетом изменяющихся потребностей бизнеса. Улучшение осуществляется путем учета показателей эффективности работы поставщика ИТ-услуг, разработки мер по совершенствованию процессов, ИТ-инфраструктуры с целью увеличения результативности процесса, оптимизации затрат.


\subsubsection{Философия Кайдзен}
\label{Kaizen}
\paragraph{Специфика Кайдзен.}
Существуют и диаметрально противоположный принцип внесения улучшений в процессы, который предполагает модернизацию системы ведения бизнеса путем {\em постоянных улучшений} существующих бизнес процессов. 

Как правило, подход непрерывных улучшений характерен для восточной, в частности японской модели управления качеством бизнеса, и характеризуют целую философию тотального многоуровневого улучшения ---\, {\em Кайдзен (Kaizen)}.

\paragraph{Философия Кайдзен}
 В литературе понятие Кайдзен, применительно к модели управления деятельностью предприятия, было введено Масааки Имаи. В своей работе <<Кайдзен: Ключ к успеху японских компаний>> \cite{Imai_2004} Имаи описывает методологию, которая на практике, применительно к крупным японским промышленным концернам, доказала собственную эффективность и вызвала живой интерес у западной общественности. Имаи в работе \cite{Imai_2004} определяет Кайдзен, как понятие, означающее совершенствование, включающее процесс непрерывного совершенстования трудовой деятельности, к которому причастны и менеджеры, и рабочие. Причем термин совершенствование автор трактует не только как качество готовой продукции, или к эффективность действующиего процесса, но и как образ мышления, связанный с поддержанием и повышением стандартов качества деятельности на всех уровнях.

\paragraph{Качество по Кайдзен.}
В техниках западного менеджмента под контролем качества обычно понимают проверку по завершению некоторого этапа производства или процесса в целом, причем обычно оценивают качество в количественных величинах, часто выраженных в денежном эквиваленте. Философия Кайдзен противопоставляет себя такой <<игре c цифрами>> \cite{Imai_2004}, предлагая использовать показатели, ориентированные не только на результат, но и на процесс. В Кайдзен отмечена важность понимания реальной ситуации на местах, на производстве, предлагается практика постоянного обучения и строгая ориентированность на нужды потребителя.

\paragraph{Практика Кайдзен.}
Кайдзен философия существует не только в теории, но и применяется на практике. Кайдзен как подход к менеджменту качества подвердил свою эффективность при внедрении в таких крупных японских концернах как Тойота (Toyota) \cite{toyota_kaizen}, Nippon Steel Corp., Honda Motor Corp., Suzuki Motor Corp., Takagi Seiko \cite{BrunetNew_2003}. 


\paragraph{Методология Кайдзен.}
Для практического применения в Кайдзен, как указано в работе Имаи \cite{Imai_2004}, предложен следущий набор принципов и методов:
\begin{description}
  \item[Ориентация на потребителя] ---\, нацеленностью производства на реальные потребности рынка.
  \item[TQC (всеобщий контроль качества)] ---\, ориентированность на оценку показателей качества процесса.
  \item[Роботизация] ---\, ликвидация тяжелого физического труда.
  \item[Кружки КК] (контроля качества) ---\, анализ качества процессов и продукта на местах, в составе малых групп, с применением статистических методов.
  \item[Система предложений] ---\, вовлечение работников в всеобщую модернизацию системы бизнес-деятельности.
  \item[Автоматизация] ---\, использование инструментов и оборудования для улучшения качества работ, направленность на снижение уровня трудоемкости процесса производства.
  \item[Дисциплина на рабочем месте] ---\, система поощрения самодисциплины, воспитание ответсвенности и гордости качеством производимой продукции.
  \item[TPM (всеобщий уход за оборудованием)] ---\, повышение эффективности работы оборудования, поощрение работника за отвественное отношение и рационализацию в отношении оборудования.
  \item[Канбан] ---\, внедрение на производстве средств по коммуникации, внедрение системы запасов без излишек, без промежуточного хранения.
  \item[Повышение качества] ---\, поддержание существующих и постоянное стремление к установлению более высоких страндартов качества процессов и продукции.
  \item[Точно вовремя] ---\, внедрение системы обслуживания с минимально достаточным для производства уровнем запасов материла, системы поставок без промежуточного хранения.
  \item[Нуль дефектов] ---\, достижение минимального уровня деффектов, признание заслуг и инициатив , направленных на реализацию Кайдзен, стремление сделать продукцию гордостью работника;
  \item[Работа малых групп] ---\, стимуляция и создание условий для организации рабочих групп, стремление к автономизации производственных групп.
  \item[Отношения сотрудничества между менеджерами и рабочими] ---\, стремление к совершенствованию  качества процессов на основе командной работы, сотрудничества работников и менеджеров.
  \item[Повышение производительности] ---\, улучшение показателей эффективности производства за счет постоянного внесения улучшений в производственные процессы, реализации рационализаторских инициатив;
  \item[Разработка новых видов продукции] ---\, поощрение новых идей продукции, стремление к удовлетворению нужд рынка, постоянное внедрение продукта в производство, проведение анализа показателей эффективности реализации новых видов товаров или услуг;
\end{description}


\paragraph{Преимущества Кайдзен.}
Также Имаи \cite{Imai_2004} отмечает, что эффект от внедрения инновационных решений, на разработку которых направлен подход реинжиниринга процессов, со временем снижается из-за высокого уровня конкуренции на рынке. В то время как путь Кайдзен предполагает непрерывную "гонку вооружений" в сфере управления качеством процессов. Улучшения Кайдзен имеют непрерывный характер и обеспечивают кумулятивный эффект в улучшении качества.
