В работе Ляндау \cite[с. 14]{LyandauStasevich_2013} отмечено, что применение моделирования бизнес-процессов позволяет добиться методологичности и обеспечивает представление информации, наиболее приспособленное для анализа, перепроектирования, реинжиниринга бизнес-процессов.

\subsection{Статические модели процессов}
Среди общепринятых в 2006 г. подходов построения бизнес-моделей ключевое место занимают методологии структурного и объектно-ориентированного анализа , что было отмечено в работах Калянова \cite[с. 27]{Kalyanov_2006}. Для современных условий характерно появление и внедрение бизнес-моделей и нотаций, ориентированных на бизнес-процессы. Подтерждение чему находим в монографии Ляндау \cite[с. 15]{LyandauStasevich_2013}, где выделены также методологии бизнес-моделирования ---\, {\em BPMN (модельная нотация управления процессами)}, {\em EPC} (cобытийная цепочка процесса). 

\paragraph{Структурный анализ}
Принципы {\em стуктурного анализа}, согласно \cite[с. 15]{LyandauStasevich_2013} заключается в применение системного подхода в анализе, т.е. рассмотрение системы как целого, идентификация и анализ подсистем, структуризация системы. Основным методом выделено представление системы в виде структуры декомпозиции. Среди методологий выделены SADT (Structured Analysis and Design Technique) и IDEF(Integration Definition for Functional Modeling.)

\paragraph{Объектно-ориентированный подход}
В основе {\em объектно-ориентированного} подхода лежит \cite[с. 17]{LyandauStasevich_2013} применение объектной декомпозиции системы c идентификацией связей между объектами, с целью построения бизнес-модели и определения бизнес-функций. Наиболее популярна для объектно-ориентированного подхода методология UML (Unified Modeling Language).

\paragraph{Бизнес-ориентированнные нотации}
Бизнес-ориентированные методологии включают \cite[с. 18]{LyandauStasevich_2013} необходимые для моделирования деятельности организации элементы, позволяющие описать структуры организации и бизнес-процессов, а также учитывать стратегические ресурсы и ключевые показатели эффективности. Среди методологий, ориентированных на бизнес-процессы, наиболее популярны нотации BPMN (Business Process Model and Notation), ARIS (Architecture of Integrated Information Systems), EPC (событийная цепочка процесса).

 
\subsection{Динамические модели потока работ}
\paragraph{Модель сети Петри}
\label{PetriNets}
В классической работе Питерсона \cite{Piterson_1984} формальные определения и термины определения сетей Петри подобны определениям, применяемым в теорим автоматов. Например, {\em сеть Петри}, подобно заданию абстрактного автомата, Питерсон определяет \cite[с. 15]{Piterson_1984} в форме четверки \(C=(P,T,I,O)\), сформированной из набора элементов 4-х типов:
\begin{enumerate}
  \item множество позиций \(P\);
  \item множество переходов \(T\);
  \item входная фунция \(I\);
  \item выходная функция \(O\);
\end{enumerate} 
Исходя из приведенного определения, т.к. машина Тьюринга может быть представлена в форме частного случая абстрактного автомата, вполне обоснованно можно утверждать, что язык сетей Петри отвечает критериям полноты по Тьюрингу. В свою очередь, отталкиваясь от критериев полноты (см. например: \cite{BoolosJeffrey_1994}) по Тьюрингу, заключим, что аппарат сетей Петри может быть применен для моделирования или реализации любой вычислимой функции.


В основу графического представления сетей заложено применение модели графов, обеспечивающие наглядность визуального представления и богатый выбор строгих математических методов исследования и обработки данных модели. Питерсон \cite[с. 18]{Piterson_1984} определяет как ориентированный двудольный мультиграф \(G={V, A}\), задаваемый через набор вершин \(v_i \in V\) и набор направленных дуг вида \(a_i \in A\). Множество вершин сети Петри \(V\) может быть разбито на два непересекающихся подмножества \(P\) (множество позиций) и T(множество переходов). 
Две представленные модели формализации сетей Петри эквивалентны и могут быть преобразованы одна в другую.


\section{Бизнес-ориенторованные нотации}
Для организации и выполнения деятельности по совершенствованию бизнес-процессов предпрятия необходимо проведение этапа формализации и предтавления процессо  в в виде модели.
\paragraph{Нотация BPMN}
\label{bpmn}
Стандарт BPMN призван предоставить нотацию бизнес-процессов, понятную и удобную для всех заинтересованных в ее использовании сторон --- для бизнес-аналитикам, разработчикам программных продуктов и участникам бизнес-процессов, выполняющих или контроллирующих выполнение бизнес-процесса. Достаточно подробное описание основных элементов языка моделирования BPMN с указанием элементов графической нотации приведено в приложении (см. Приложение \ref{BPMN_notation} на стр. \pageref{BPMN_notation}). Поясним наиболее важные элементы языка моделирования и нотации OMG BPMN.
В нотации BPMN определены три основных класса для моделирования бизнес-процессов:
\begin{description}
    \item[Процесс] (Оркестровка) ---\, представление процесса в рамках в рамках бизнес-сущности. Для каждой бизнес-сущности, участвующей в процессе может быть задана собственная оркестровка, определяющая повередение в ходе выполнения процесса. В стандарте \cite[с. 26]{OMGBpmnRus_2011} на основе критериев наличие взаимодействия с внешними сущностями и необходимости выполнения действий оркестровки разделены на приватные выполнимые/невыполнимые и публичные.
    \item[Хореография] ---\, представление взаимодействия между участниками процесса, выраженное в виде обмена одним или более сообщениями между различными пулами модели. В отличие от Процесса Хореография не принадлежит к одной зоне ответственности, расположена между зонами.
    \item[Взаимодействие] ---\, представление взаимодействия в наиболее общем виде, с указанием участников взаимодействия и взимосвязей между ними. Другими словами во Взаимодействии могут быть представлены любые из комбинаций элементов, описанных ранее --- пулы процессов с указанием поков сообщений или информации между ними.
\end{description}
Одной из задач создания {\em BPMN}, как упоминалось ранее, было предоставление предоставление способа представления, удовлетвотяющего все заинтересованных сторон --- от разработчика  до пользователя. Для чего в язык были добавлены самые разнообразные элементы, которые были систематизированы по следующим категориям:\cite[с. 30]{OMGBpmnRus_2011}
\begin{enumerate}
  \item элементы покока (flow objects);
  \item данные (Data);
  \item соединяющие элементы (connecting objects);
  \item зоны ответсвенности (swimlane);
  \item артефакты (artifacts).
\end{enumerate}
Элементы потока отвечают за процессы и ход их выполнения (события, действия и т.д.). Данные в BPMN представлены в виде объектов, входных/выходных или же хранилища данных. Среди потоков выделены специальные случаи для потоков операций, сообщений, ассоциаций. Основные эленты моделирующие бизнес-деятельности группируются в зоны ответсвенности с помощью пулов или дорожек.

\paragraph{YAWL}
Язык потоков работ {\em YAWL (Yet Another Workflow Language)} был разработан Аалстом (Aalst) и Хофстеде (Hofstede) в 2003 году на основе анализа существующих к тому моменту языков задания и нотаций потоков. Как отмечено в работе \cite{AalstHofstede_2003}, опубликованной в Квинслендском технологическом университете, основой для разработки языка YAWL послужил математический аппарат сетей Петри. В качестве причин, обосновывающих выбор концепции, в работе Аалста и Хофстеде \cite[c. 3]{AalstHofstede_2003} отмечены следующие: 
\begin{itemize}
  \item Наличие у сетей Петри помимо графического представления строгой формальной семантики.
  \item Используемая в сетях Петри модель конечного автомата, характеризуется наличием состояний, что дает возможность задания зависимых от состояния реакций на события.
  \item Разнообразие аналитических техник обработки моделей сети Петри.
\end{itemize} 
В основе спецификации YAWL, согласно работе Аалста \cite[с. 10]{AalstHofstede_2003} заложена модернизированная концепция структурированных, высокоуровневых сетей Петри. Богатые функциональные возможности математического аппарата сетей Петри обогащены концепция иерархической структуры процессов, позволяя проводить декомпозицию процессов на разных уровнях иерархии. Концепции графического представления, нотации в моделировании также заимстованы во многом у сетей Петри (см. раздел~\ref{PetriNets} на стр. \pageref{PetriNets}).

