\paragraph{Функциональный подход.} 

С точки зрения функционального подхода, определенного в работе Файоля \cite{Fayol_1923}, вся совокупность операций, составляющих деятельность предприятия, может быть представлена в виде совокупности подгрупп с  разделением по функциональному признаку.

Модель иерархической структруры организации, преложенную Файолем, получают сопоставлением выделенным группам приоритетов, задающих уровень иерархии. Полученную статическую модель организации Файоль дополняет практической методологией, предназначенной для обеспечения и поддержания деятельностей. В предложенной методологии Файоль закрепляет принципы разделения труда, централизованного управления, субординации.

Структурная модель функционального управления формулируется Файолем в виде пирамидальной модели. Автор, таким образом, отмечает повышение требований, квалификации и уровня полномочий для высших уровней \textendash\, руководящего персонала, и наоборот, снижение для рядового состава.

В основе традионного подхода  \textemdash\, {\em функционального управления}, как отмечено в работе \cite[с. 27]{LyandauStasevich_2013}, лежат идеи о разделении труда с делегированием работникам наиболее простых задач. Для функционально-ориентированных организаций характерными чертами являются наличие строгой, постоянной структуры, в которой преобладает вертикальная топология, наличие жесткого надзора и контроля над работами, выполняемыми исполнителями.

\paragraph{Процессный подход} В концепции процессного подхода, о чем было отмечено в работах \cite[с. 30 - 31]{Kravchenko_2006}, \cite[с. 30]{LyandauStasevich_2013} деятельность организации рассматривают в виде непрерывной цепочки управленческих функций, связанных между собой процессами коммуникации и принятия решения.
Процессное управление в работе Кравченко \cite[с. 31]{Kravchenko_2006} определено как \guillemotleftсистема организации взаимодействия элементов структуры предприятия и стратегии (достижения целей) через бизнес процессы\guillemotright.

Для процессного подхода, как отмечено в работе Ляндау \cite[с. 30]{LyandauStasevich_2013}, характерна кросс-функциональная структура деятельности организации, малое число уровней иерархии, упрощенные методы коммуникации и взаимодействия между участниками процесса.



\paragraph{Проектный подход.}
В работе \cite[с. 6]{Wysocki_2012} Роберта Высоцки, {\em проект} определен как последовательность уникальных, сложных (составных) деятельностей, соединенных между собой, имеющих одну цель и предназначение, которые должны быть завершены в рамках времени и бюджета, заданных в спецификации.


Понятие {\em управления проектами}, в соответствии с PMBOK \cite[с. 8]{PMBoK_2004}, определено как применение на практике знаний, навыков, инструментов и техник применительно к проектной деятельности для удовлетворения проектных требований. Достижение целей проектного менеджмента осуществляется за счет интеграции деятельности по управлению проектами с деятельностью, направленной на выполнение задач проекта.


Под {\em проектной деятельностью} подразумевают процессы по инициации, планированию, исполнению, мониторингу и контролю, закрытию проекта. Для деятельности по управлению проектами, согласно PMBOK 5 \cite{PMBOK5_2013}, характерными чертами являются: проведение работ по выявлению требований; следование интересам участников и удовлетворению их нужд в ходе выполнения проекта; управление деятельностью участников проекта и установление коммуникации между ними. Управление проектом производится с учетом ограничений, накладываемых на границы проекта, качество, временные рамки проекта, бюджет. Деятельность по управлению производится в условиях ограниченности ресурсов и времени, с проведением анализа, оценки и учета сопуствующих рисков.

