Существуют несколько подходов к организации взаимодейсвия между участниками проекта и степени формализации поставленных задач. Так на основе степени формализованности взаимодействия между участниками в \cite[с. 34]{Diethelm_2004} выделяют следующие виды менеджмента:

\paragraph{Механистический менеджмент.} При выполнении процессов участники придерживаются строгого временного расписания, цели проекта определены заранее и четко сформулированы; Предполагает функционирование по принципу работающей машины, т.е. придерживаясь строгого расписаний действий по времени, без возможности пересмотра или внесения изменений.

Метод директивного (механистического) управления выделяется в качестве традиционного. При таком подходе задачи планирования и контроля возложены на менеджера проекта, участникам проектной группы менеджером делегируются лишь функции по выполнению запланированного,предполагается наличие детального плана действий, заранее проработанных целей и не предполагает возможность их точнения.

\paragraph{Органический менеджмент.} Цели в точности не определены заранее и остаются открытыми до закрытия проекта, компетенция сотрудников широкого профиля, проектная команда обладает потенциалом разрешения конфликтных ситуаций; В органическом менеджменте на первое место в проекте ставятся отношения между людьми в проекте, неформальное взаимодействие с закреплением лишь необходимых положений.
Для подхода совместного управления, напротив, характерна малая степень централизации управления, организацией и управлением проекта совместно занимается проектная команда в полном составе. При совместном управлении в команде формально отсутсвует роль проектного менеджера.

Метод совместного управления считается более современным и перспективным подходом к организации взаимодействий в рамках управления проектом, что было отмечено в работах \cite{MartinTeit_2006}, \cite{Diethelm_2004}.

