\section{Процессный подход в управлении. Улучшение бизнес-процессов. Информационные системы в управлении процессами.}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\subsection{Процессный и функциональный подходы в управлении. Основные отличия и принципы}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
{\em Основные подходы в управлении. Функциональный подход. Основные принципы, специфика функционального подхода. Процессно-ориентированный подход в управлении. Специфика и отличия процессного подхода. }
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


Условия внешней среды ---\, финансовые и экономические кризисы, а также жесткая конкурентная борьба характерны для современных условий ведения бизнеса. Все новые нетривильные задачи, продиктованные сложившейся ситацией на рынке, ставятся перед упраленцами сегодня. Процесс принятия решения усложняется еще и тем, что с целью сохранения конкурентных преимуществ для процесса принятия решения отводится все меньше времени. Традиционные, проверенные временем подходы к организации производств и ведения бизнеса все меньше подходят для современных реалий. Внедрение систем автоматизации на произдостве и автоматизация рутинных процедур документооборота позволили снизить трудоемкость процесса управления и повысить степень управляемости. Однако, результат, полученный путем автоматизации функционального подхода, нельзя считать в большинстве случаев даже близким к оптимальному. Особенно остро влияние внешней среды и недостаточную эффективность внедрения автоматизации существующих походов сказывается на предприятиях малого и среднего бизнеса.


Стремление к совершенствованию в области управления и организации бизнеса привело к значительному пересмотру подходов к управлению предприятием. На смену традиционному {\em функционально-ориентированному} подходу ведущие предприятия, лидеры и инноваторы стандартизовали и апробировали на практике парадигму {\em процессно-ориентированного} управления.


{\em Процессный подход}, что было отдельно отмечено в работе Кравченко \cite[с. 30 -- 31]{Kravchenko_2006}, рассматривает управление в виде непрерывной цепочки управленческих функций, связанных между собой процессами коммуникации и принятия решения.
Процессное управление в работе Кравченко \cite[с. 31]{Kravchenko_2006} определено как <<система организации взаимдействия элементов структуры предприятия и стратегии (достижения целей) через бизнес процессы>>.
{\em Бизнес-процесс} в определении, приводимым Кравченко \cite[с. 31]{Kravchenko_2006}, \cite[с. 148]{Kravchenko_2006}, представляет собой совокупность деятельностей, упорядоченную в пространстве и времени, на вход которых поступают ресурсы, а на выходе получают результат, ценный для потребителя.


В основе традионного подхода  ---\, {\em функционального управления}, как отмечено в работе \cite[с. 27]{LyandauStasevich_2013}, лежат идеи о разделении труда с делегированием работникам наиболее простых задач. Для функционально-ориентированных организаций характерными чертами являются наличие строгой, постоянной структуры, в которой преобладает вертикальная топология, наличие жесткого надзора и контроля над работами, выполняемыми исполнителями.

В случае же применения процессного подхода, как отмечено в работе Ляндау \cite[с. 30]{LyandauStasevich_2013}, деятельность представляется в форме набора бизнес-процессов, ориентированных на получение потребительской ценности. Для каждого процесса выбирается или разрабатывается набор метрик, характеризующих степень достижения поставленных целей. Для процессно-ориентированного подхода к управлению характерна кросс-функциональная структура организации, упрощенные методы коммуникации и взаимодействия между участниками процесса.


\subsection{Улучшение бизнес-процессов. Основные подходы}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
{\em Менеджмент качества процессов. Стандарты менеджмента качества. Различные подходы к совершенствованию качества процессов и деятельности. }
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


Бизнес-тенденцией последнего времени можно считать опыт внедрения в компаниях крупного и среднего бизнеса инструментов анализа и моделирования бизнес-процессов. Осознавание бизнесом важности качества процессов ---\, не только показателей доходности, но и показателей внутренней эффективности, является важным этапом развития корпоративной культуры в России.
В настоящее время одним из основных документов, закрепляющим основы менеджмента качества является серия ГОСТ Р ИСО 9000 \cite{GOST_ISO9000_2001}. В различных документах ГОСТ серии ИСО 9000 закреплены основные требования к системам менеджмента (ИСО 9001 \cite{GOST_ISO9001_2008}), указания по оценке эффективности системы менеджмента ---\, ГОСТ Р ИСО 9004 \cite{GOST_ISO9004_2010}, определены другие принципы управления качеством. Согласно стандартам {\em менеджмента качества} \cite{GOST_ISO9000_2001}, \cite{GOST_ISO9001_2008}, залогом повышения эффективности предприятия, является постоянное улучшение качества управленческой деятельности и процессов производства.
В качестве основных инструментов и методов, предлагаемых в стандарте, особенно стоит выделить системный подход к менеджменту, применение процессного подхода, стремление к постоянному улучшению. 

{\em Системный подход в менеджменте} предполагает рассмотрение набора процессов как системы взаимосвязанных элементов, совместно, в совокупности определяющих эффективность организации. ИСО 9000 отмечает эффективность внедрения процессного подхода и регламентирует в качестве требований к организации \cite[с. 7]{GOST_ISO9001_2008} необходимость идентификации процессов, определения их последовательности и взаимодействия, обеспечения информационной поддержки процессов, осуществления мониторинга, контроля и внесения поправок в процессы.


К вопросам способа организации и осуществления действий по внесению изменений в существующие процессы нет единого мнения, существует различные наборы принципов и методологий. Так, например, в работе \cite[с. 63 -- 70]{LyandauStasevich_2013} рассмотрены следующие подходы к улучшению бизнес-процессов:
\begin{description}
    \item[Методика быстрого анализа решения FAST] ---\, улучшение конкретных недостатков, выявленных в процессах. Решения об исправлении принимаются путем совещания специалистов из области и руководства организации по выявленным проблемам.
    \item[Бенчмаркинг] ---\, критическое сравнение вариантов решения проблем и подходов к организации уже применяемых в данной области с выбором подходящего для решения проблемы способа.
    \item[Перепроектирование процессов] ---\, пересмотр принятых ранее подходов к организации процессов организации с целью повышения эффективности, снижения затрат.
    \item[Инжиниринг процессов] ---\, проектирование новых процессных цепочек, учет влияния на среду, последующая интеграция с процессами, уже внедренными в системе.
    \item[Использование референтных и эталонных моделей] ---\, использование для организации деятельности предприятия набора шаблонных моделей, ориентированных на конкретную бизнес-отрасль.
    \item[Реинжиниринг процессов] ---\, наиболее радикальный подход, предполагающий внесение радикальных улучшений в процессы. Чаще всего применяется в критических для организации условиях, для исправления неэффективных (затратных) процессов. Иногда реинжиниринг применяет для преодоления застоя отрасли, внедрения инновационных инициатив.
\end{description}



\subsection{Методологическая основа улучшения процессов}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
{\em Цикл Деминга. Жизненный цикл в улучшении процессов. Методология улучшения процессов.}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\paragraph{Цикл Шухарта-Деминга}
В качестве основной методологической основы процесса улучшения бизнес-процессов можно выделить концепция цикла Шухарта-Деминга. Концепция циклического процесса в улучшении процессов описана в работе Деминга \cite[с. 95]{Deming_2007} со ссылкой о заимствовании из работы Шухарта. Цикл Шухарта-Деминга представляет собой модель жизненного цикла деятельности по улучшению процессов предприятия (см. диаграмму в Приложении~\ref{DemingCycle} на стр. \pageref{DemingCycle}), составленную из набора циклически повторяемых групп деятельностей следующего вида:
\begin{description}
  \item[Планирование изменений] ---\, деятельности, направленные на сбор и анализ сведений о текущем состоянии процессов; планирование испытаний; выработка набора мер изменений, направленных на совершенствование процессов.
  \item[Осуществление спланированных изменений] ---\, деятельности по внедрению запланированных изменений, деятельности, направленные на интеграцию новых решений с бизнес-средой и информирование о новых методах организации деятельности. 
  \item[Наблюдение эффекта изменений] ---\, деятельности по выявлению эффектов, связанных с внесенными изменениями; деятельности, связанные с количественной оценкой эффекта изменений.
  \item[Изучение результатов] ---\, деятельности по качественной оценке полученных результатов; выработка мер, направленных на выявления причинно-следственной связи; выработка подходов проведению следущих итераций улучшения процессов.
\end{description} 
Следуя английским названиям составлящих модель категорий деятельности цикл Деминга-Шухарта в литература (см. например: \cite[с. 4.8]{Juran_1999}) также называют циклом PDCA (Plan -- Do -- Check -- Action).


\paragraph{Методология и организация управления качеством процессов}
Более подробно с методологической точки зрения модель цикла Деминга-Шухарта раскрыта в работе Джурана \cite{Juran_1999}, раскрывая содержание и методологию деятельностей каждого из этапов цикла Шухарта-Деминга. Следуя описанию Джурана \cite[с. 205 -- 216]{Juran_1999}, набор деятельностей по улучшения качества процессов структурирована следующим образом:
\begin{itemize}
    \item {\large Деятельности этапа планирования} состотят из следующих подкатегорий: 
      \begin{description}
        
        \item[Анализ состояния процесса] ---\, деятельности, направленные на выявление, анализ, и формализацию специфики процесса:
        \begin{itemize}
          \item определение роли процесса в достижении стратегической цели бизнес-организации;
          \item выявление и анализ целей и задач, реализуемых в результате выполнения бизнес-процесса;
          \item определение границ процесса, выделение из окружения;
          \item выявление структуры обмена данными с оружением, состава входящих и исходящих потоков;
          \item выделение подроцессов, задание связей и структуры обмена информацией между ними.
        \end{itemize}
Структуру и последовательность организации процесса, характеристики, информацию об окружении, и межпроцессные связи формализуют в виде модели с применением различных форм нотации. 
        
        \item[Сбор требований и моделирование] ---\, деятельности, направленные на выявление требований участников к процессу, требований процесса к ресурсам:
        \begin{itemize}
          \item опредление состава лиц, участвующих и заинтересованных в выполнении процесса;
          \item выявление требований к процессу и определение функционального состава, достаточного для решения задач участников;
          \item присвоение приоритета требованиям, согласно целям и задачам процесса.
          \item{определение требований к составу и количеству ресурсов, необходимых для выполнения процесса}
        \end{itemize}        
На основе проведенного анализа строят выскоуровневую модель отображающую отношения между бизнес-процессами и внешними сущностями.

        \item[Задание показателей оценки и контроль] ---\, деятельности, направленные на выбор мер и задание критериев для оценки эффективности и качества бизнес-процессов:
        \begin{itemize}
          \item выявление показателей и оценка количественной оценки эффективности процесса при решении задач его участников;
          \item выявление показателей оценки качества производимой участниками деятельности, оценки результатов;
          \item выявление показателей для оценки вклада процесса в достижение стратегических целей бизнеса;
          \item выделение точек проведения контроля показателей для обеспечения обратной связи, внесения корректировок.
        \end{itemize}

        \item[Анализ процесса, показателей эффективности]
          \begin{itemize}
            \item совместный анализ и сопоставление показателей эффективности и продуктивности процессов;
            \item выделение участков проблемных процессов с показателями ниже заданного уровня или не соответсвующих модели;  
            \item декомпозиция процессов до необходимого уровня, выявление возможных причин неудовлетворительной эффективности;
            \item анализ и оценка вероятности предполагаемых причин неэффективности, ранжирование причин согласно вероятности;
            \item выработка мер, направленных на повышение эффективности процессов и продуктивности деятельности;
          \end{itemize}

        \item[Перепроектирование процесса]
          \begin{itemize}
            \item разработка вариантов проекта проведения измений, включающего план с указанием состава и структуры необходимых изменений;
            \item план изменений структурируют по областям: потоки работ, технологии, организация работы людей, инфраструктура, внутренние правила и регламенты и т.п.;
            \item проведение оценки разработанных вариантов проекта изменений с привлечением экспертов из области бизнеса, потребителей;
            \item cоставление сопроводительной документации, описание высокоуровневой концепции новой организации процесса;
          \end{itemize}
      \end{description}
    
    \item {\large Деятельности этапа перехода} состоят из следующих подкатегорий:
      \begin{description}
        \item[Планирование и учет рисков] ---\, деятельности по выявлвению, оценке опасности рисков, связанных с перепроектироание процессов.
        \item[Планирование работ изменения] ---\, деятельности, связанные с составление последовательности и примерного расписания работ по внесению изменений, указанных в проекте.
        \item[Внедрение изменений] ---\, деятельности, направленные на внедрение и реализацию запланированных изменений с учетом специфики области, решение проблем этапа внедрения.
      \end{description}      
    \item {\large Деятельности фазы управления процессом} состоят из следующих подкатегорий:
      \begin{description}
        \item[Контроль качества процесса] ---\, деятельности, направленнные на осуществление измерений, обеспечение и оценку качетства процесса
        \item[Улучшение качества процесса] ---\, деятельности, направленные на совершенствование процессов, выявление изменений и появления новых потребностей участников процессов и потребителей.
        \item[Анализ и оценка] ---\, деятельности, осуществляемые для выявления и переоценки рисков в изменчивых условиях, конкурентного сравнения с новыми техниками и методами улучшения бизнес-процессов.
      \end{description}
\end{itemize}





\subsection{Реинжиниринг бизнес-процессов. Основные принципы и определения}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
{\em Западный подход к улучшению. Реинжиниринг бизнес-процессов. Структура обоснования реинжиниринга. Специфика реинжиниринга процессов. }
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\label{RBP}


В практике западных компаний, общепринят подход {\em реинжиниринга бизнес-процессов}. В основу реинжиниринга заложено стремление к координальному, скачкообразному переходу из состояния системы "как есть" (as is) в желаемое, новое, более эффективное состояние. Данная особенность отмечена в определении, которое приводят своей работе \cite[с. 52]{HammerChampy_2006} Хаммер и Чампи, определяя реинжиниринг, как <<принципиальное переосмысление и радикальная перестройка бизнес-процессов для достижения кардинальных улучшний критических современных по  казателей эффективности: стоимости, качества, сервиса и оперативности>>.\cite[с. 52]{HammerChampy_2006}

Так как реинжиниринг бизнес-процессов предполагает координальные перемены в работе предприятия, для начала бизнес реинжиниринга необходимы веские причины. Потому авторы приводят шаблон структуры для обоснования необходимости проведения реинжиниринга процессов, выдяляя пять ее основных составляющих: \cite[с. 181]{HammerChampy_2006}
  \begin{description}
      \item[Бизнес-контекст] описывает условия ---\, что происходит, что меняется, что приобрело новую важность в области и т.п.
      \item[Бизнес-проблема] определяет выявленный источник беспокойства.
      \item[Требования рынка] выделяет из бизнес-контекста условия, которые привели к новым стандартам эффективности деятельности, которые фирма не в состоянии выполнять.
      \item[Диагностическая часть] объясняет причину, по которой фирма не может выполнять {\em требования рынка}, обосновывает невозможность или неэффективность применения других методов или мер, внесения менее радикальных корректировок.
      \item[Цена бездействия] предупреждает о последствиях отказа от реинжиниринга, оценивает риски в терминах количесвенных показателей, обеспечивает критерии оценки необходимости и срочности реинжиниринга.
  \end{description}
Проведение всестороннего анализа сложившейся ситуации в рассматриваемой области деятельности с привлечением приведенных категорий позволит руководству предприятия обоснованно подойти к оценке необходимости реинжиниринга, обеспечит его необходимой информацией для проведения реогранизации и пранирования действий, направленных на реинжиниринг целевых процессов.


{\em Реинжиниринг бизнеса} --- процесс, к которому необходимо тщательно подготовиться, процесс, который вносит коренные изменения в усройство предприятия и способы его работы. Применение реинжиниринга целесообразно <<в обстоятельствах, требующих масштабных изменений>>, когда внесение поправок в текущие бизнес-схемы уже не может принести желаемых результатов. Для реинжиниринга характерны тотальный пересмотр всей работы предприятия, а значит внесение изменений происходит по инициативе высшего звена менеджмента, с привлечением менеджеров на местах и работников в основном для выяснения текущих схем ведения бизнеса.


\subsection{Метод постоянных улучшений. Кайдзен}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
{\em Постоянное улучшение процессов. Японский подход к улучшению. Философия Kaizen. Концепции и методы Кайдзен.}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\label{Kaizen}


Существуют и принципиально противоположный принцип внесения улучшений в процессы, который предполагает модернизацию системы ведения бизнеса путем {\em постоянных улучшений} существующих бизнес процессов (continous improvement). 
В \cite[с. 48 -- 49]{Becker_2007} указано, что {\em непрерывным улучшением процессов} (Continuous Process Improvement) называеют нацеленное на длительное время планирование, внедрение и контроль процессов. Непременным условием осуществления непрерывного подхода к улучшению является контроллинг процессов.
В словаре ИТ-терминов ITIL \cite[с. 39]{ITILGlossaryRus_2011} указан схожий термин ---\, {\em постоянное совершенствование услуг}, определенный как стадия жизненного цикла услуги, обеспечивающий постоянное совершенствование с учетом изменяющихся потребностей бизнеса. Улучшение осуществляется путем учета показателей эффективности работы поставщика ИТ-услуг, разработки мер по совершенствованию процессов, ИТ-инфраструктуры с целью увеличения результативности процесса, оптимизации затрат.
Как правлило, подход непрерывных улучшений характерен для восточной, в частности японской модели управления качеством бизнесом, и характеризуют целую философию тотального многоуровневого улучшения ---\, {\em Кайдзен (Kaizen)}.

\paragraph{Философия Кайдзен}
 В литературе понятие Кайдзен, применительно к модели управления деятельностью предприятия было введено Масааки Имаи. В своей работе <<Кайдзен: Ключ к успеху японских компаний>> \cite{Imai_2004} Имаи описывает методологию, которая на практике, применительно к крупным японским промышленным концернам, доказала собственную эффективность и вызвала живой интерес у западной общественности. Согласно \cite{Imai_2004}, Кайдзен ---\, понятие, означающее совершенствование, включающее процесс непрерывного совершенстования трудовой деятельности, к которому причастны и менеджеры, и рабочие. Причем термин совершенствование автор трактует не только как качество готовой продукции, или к эффективность действующиего процесса, но и как образ мышления, связанный с поддержанием и повышением стандартов качества деятельности на всех уровнях.
В техниках западного менеджмента качеством под контролем качества обычно понимают проверку по завершению некоторого этапа производства или процесса в целом, причем обычно оценивается качество в количественных величинах, часто выраженных в денежном эквиваленте. Философия Кайдзен противопоставляет себя такой <<игре c цифрами>> \cite{Imai_2004}, предлагая использовать показатели, ориентированные не только на результат, но и на процесс. В Кайдзен отмечена важность понимания реальной ситуации на местах, на производстве, предлагается практика постоянного обучения на производстве и строгая ориентированность производства на нужды потребителя.


Кайдзен философия существует не только в теории, но и применяется на практике. Кайдзен как подход к менеджменту качества подвердил свою эффективность при внедрении в таких крупных японских концернах как Тойота (Toyota) \cite{toyota_kaizen}, Nippon Steel Corp., Honda Motor Corp., Suzuki Motor Corp., Takagi Seiko \cite{BrunetNew_2003}. 

Для практического применения Кайдзен в методологии, что указано в работе Имаи \cite{Imai_2004}, предложен следущий набор принципов и методов:
\begin{description}
  \item[Ориентация на потребителя] ---\, нацеленностью производства на реальные потребности рынка;
  \item[TQC (всеобщий контроль качества)] ---\, ориентированность на оценку показателей качества процесса;
  \item[Роботизация] ---\, ликвидация тяжелого физического труда;
  \item[Кружки КК (контроля качества)] ---\, анализ качества процессов и продукта на местах, в составе малых групп с применением статистических методов;
  \item[Система предложений] ---\, вовлечение работников в всеобщую модернизацию системы бизнес-деятельности;
  \item[Автоматизация] ---\, использование инструментов и оборудования для улучшения качества работ, направленность на снижение уровня трудоемкости процесса производства;
  \item[Дисциплина на рабочем месте] ---\, система поощрения самодисциплины, воспитание ответсвенности и гордости качеством производимой продукции;
  \item[TPM (всеобщий уход за оборудованием)] ---\, повышение эффективности работы оборудования, поощрение работника за отвественное отношение и рационализации в отношении оборудования;
  \item[Канбан] ---\, внедрение на производстве средств по коммуникации, внедрение системы запасов без излишек, без промежуточного хранения (just in time);
  \item[Повышение качества] ---\, поддержание существующих и постоянное стремление к установлению более высоких страндартов качества процессов и продукции;
  \item[Точно вовремя] ---\, внедрение системы обслуживания с минимально достаточным для производства уровнем запасов материла, системы поставок без промежуточного хранения;
  \item[Нуль дефектов] ---\, достижение минимального уровня деффектов, признание заслуг и инициатив работников, направленных на реализацию принципов Кайдзен, стремление сделать выпускаемую продукцию гордостью работника;
  \item[Работа малых групп] ---\, стимуляция и создание условий для организации рабочих групп, стремление к автономизации производственных групп;
  \item[Отношения сотрудничества между менеджерами и рабочими] ---\, стремление к совершенствованию  качества процессов на основе командной работы, сотрудничества работников и менеджеров;
  \item[Повышение производительности] ---\, улучшение показателей эффективности производства за счет постоянного внесения улучшения в производственные процессы, реализации рационализаторских инициатив работников;
  \item[Разработка новых видов продукции] ---\, поощрение новых идей продукции, стремление к удовлетворению нужд рынка, постоянное внедрение в производство и анализ показателей эффективности от реализации новых видов товаров или услуг;
\end{description}
Эффект от внедрения инновационных решений, на разработку которых направлен подход реинжиниринга процессов, со временем снижается из-за высокого уровня конкуренции на рынке, в то время как путь кайдзен предполагает непрерывную гонку вообружений в сфере управления качеством процессов и продуктов. Улучшения Кайдзен имеют непрерывный характер и обеспечивают кумулятивный эффект в улучшении качества. \cite{Imai_2004}


Приведенные походы ---\, реинжиниринг бизнес процессов и подход непрерывного улучшения (в частности, Кайдзен) ---\, радикально отличаются методологией управления качеством процессов, принципами и способами внесения улучшений в деятельность бизнес предприятия. Для наглядности сравнение основополагающих принципов этих подходов сведено в таблицу (см. Приложение~\ref{RBPvsCI} на стр. \pageref{RBPvsCI}). 


\subsection{Информационные системы управления предприятием}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
{\em Информационные системы менеджмента. Виды и классификация программ управления предприятием. Функции и критерии выбора программ управления организацией.}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


Наиболее интересной с практической точки зрения является классификация, приведенная в работе Ляндау \cite[с. 93 -- 98]{LyandauStasevich_2013}. Автоматизации по подходу к их организации и внедрению разделены на следующие:
\begin{description}
    \item[Хаотическая автоматизация] --- подразумевает внедрение автоматизации на отдельных, разрозненных участках бизнес-процессов.
    \item[Автоматизация по участкам] --- предполагает выделение в бизнес-процессах цельных связанных участков и обеспечение их необходимыми информационными ресурсами.
    \item[Автоматизация по направлениям] --- выделение связных групп бизнес-процессов с организацией связи и обеспечение необходимой информацией.
    \item[Комплексная автоматизация] --- разработка и внедрение систем автоматизации системно, с выделением приоритетов, согласно страгитеческим целям предприятия.
\end{description}

На сегодняшний день весь спектр программного обеспечения, предназначенного для управления предприятием можно условно разделить на следующие группы: \cite[с. 13]{EliferovRepin_2005}
\begin{description}
  \item[Информационные системы] --- программные комплексы, направленные на сбор и обработку информации о деятельности организации, осуществление управленческого учета, предоставление руководителю инорфмации для принятия решений.  К данному классу также относятся системы, которые в литературе встречаются под названиями корпоративные информационные системы ({\em КИС}), системы планирования ресурсов предприятия ({ \em ERP-продукты}), автоматизированные рабочие места ({ \em АРМ}), информационно-аналитические программные продукты и т.п. Функционал подобного класса продуктов нацелен в основном на поддержку принятия решения, имеет довольно ограниченные возможности в алгоритмической обработке полученных данных, применении ограниченного ряда эвристических референтных моделей. 
  \item[Системы моделирования бизнес-процессов] --- позволяют представить бизнес-процессы организации в графической или табличной нотации. Применяются в основном в процессах реогранизации и реинжиниринга бизнес-процессов. Применимость данных систем в процессе управления предприятием довольно ограничены.
  \item[Системы класса DocFlow и Workflow] --- играют наибольшую роль в процессе управления, выполняют функции хранения, учета, передачи информации, обеспечивают контроль за прохождением потока документов и работ.
\end{description}



