\section{Проектный подход в управлении. Методология и инструменты проектной деятельности. Основные методологии управления проектами. Информационные системы управления проектами.}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\subsection{Управление проектами. Основные понятия и определения}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
{\em Теминологии управления проектами. Понятие проекта, проектной деятельности. Управление проектами. Проектная организация и формирование проектной команды.}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


В основном в литературе {\em проект} определяют как составную, сложную деятельность, которой характерно наличие четких целей и задач, реализация которых ограничена рамками условленных ресурсных и временных ограничений. Особое внимание в определении проекта уделяется соблюидение и контолю временных ресурсов, для проекта характерно наличие запланированного срока начала и завершения.

В работе \cite[с. 6]{Wysocki_2012} Роберта Высоцки, проект определен как последовательность уникальных, сложных (составных) деятельностей, содиненных между собой, имеющих одну цель и предназначение, которые должны быть завершены в рамках времени и бюджета, заданных в спецификации. 

Согласно руководству проектного менеджера PMBOK Guide \cite[с. 3]{PMBOK5_2013}, {\em проект} ---\, это временные (ограниченные во временени) усилия, направленные на создание уникального продукта, услуги или другого результата. В качестве результа проекта могут рассматриваться продукты (или их компоненты), услуги и сервисы, улучшения в процессах производства продукта, или же документация, в том числе и отчетная.
Наиболее развернутое определение проекта в контексте экономической деятельности дает Шапиро в книге \cite[с. 41]{Shapiro_1996}, где проект определен как <<система сформулированных в его рамках целей, создаваемых или модернизируемых для их реализации физических объектов, технологических процессов; технической и организационной документации для них, материальных, финансовых, трудовых и иных ресурсов, а также управленческих решений и мероприятий по их выполнению>>.


Понятие {\em управления проектами}, в соответствии с \cite[с. 8]{PMBoK_2004}, определено как применение на практике знаний, навыков, инструментов и техник применительно к проектной деятельности для удовлетворения проектных требований. Достижение целей проектного менеджмента осуществляется за счет интеграции деятельности по управлению проектами с деятельностью, направленной на выполнение задач проекта. 
Под {\em проектной деятельностью} подразумевают процессы по инициации, планирования, исполнения, мониторинга и контроля, закрытия проекта.
%"Project management is the application of knowledge, skills, tools and techniques to project activities to meet project requirements. Project management is accomplished through the application and integration of the project management processes of initiating, planning, executing, monitoring and controlling, and closing.".
Схожее определение приводит и Шапиро, определяя управление проектами как <<искусство руководства и координации людских и материальных ресурсов на протяжении жизненного цикла проекта путем применения системы современных методов и техники управления для достижения определенных в проекте результатов по составу и объему работ, стоимости, времени, качеству и удовлетворению участников проекта>>.\cite[с. 45]{Shapiro_1996}


Для деятельности по управлению проектами, согласно PMBOK 5 \cite{PMBOK5_2013}, характерными чертами является проведение работ по выявлению требований; следование интересам участников и стремление к удовлетворению их нужд в ходе планирования и выполнения проекта; управление деятельностью участников проекта и установление коммуникации между ними. Управление проектом производится с учетом ограничений, накладываемых на границы проекта, качество, временные рамки проекта, бюджет. Деятельность по управлению производится в условиях ограниченности ресурсов и времени, с проведением анализа, проведением оценки и учетом сопуствующих рисков.

В определении Кравченко \cite[с. 181]{Kravchenko_2006} {\em Проектная организация} \, --- это временная структура, целью создания которой является решение конкретной задачи. Основной задачей при формировании проектной команды является набор квалифицированных сотрудников для осуществления проекта в установленные сроки, в соответствии с установленным уровнем качества, без превышения сметы.


\paragraph{Виды проектного менеджмента}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
{\em Основные подходы к управлению проектами. Виды и классификации подходов проектного менеджмента}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\paragraph{Организация коммуникации проектной команды}
Существуют несколько подходов к организации взаимодейсвия между участниками проекта и степени формализации поставленных задач. Так на основе степени формализованности взаимодействия между участниками в \cite[с. 34]{Diethelm_2004} выделяют следующие виды менеджмента:
\begin{description}
    \item[механистический менеджмент] --- при выполняемые участники придерживаются строгого временного расписания, целей проекта определены заранее и четко сформулированы; Предполагает функционирование по принципу работающей машины, т.е. придерживаясь строгого расписаний действий по времени, без возможности пересмотра или внесения изменений.
    \item[системный (органический) менеджмент] --- цели в точности не определены заранее и остаются открытыми до закрытия проекта, компетенция сотрудников широкого профиля, проектная команда обладает потенциалом разрешения конфликтных ситуаций; В органическом менеджменте на первое место в проекте ставятся отношения между людьми в проекте, неформальное взаимодействие с закреплением лишь необходимых положений.
\end{description}

Приведенная классификация разделяет подходы к управлению проектом как по степени формализации, так и по типу взаимодействия между участниками проекта. В случае механистического подхода предполагается наличие детального плана действий, заранее проработанных целей и не предполагает возможность их точнения. Для системного же менеджмента характерна открытость целей, подчеркнута необходимость высокого уровня компетенции проектной команды, предполагается постоянное взаимодействие между участниками для корректировки расписания, переработки и уточнения целей и постоянной командной работы. 

Подобное разделение на основе степени централизованности управления, по уровню форамализации прослеживается и в других литературных источниках. В \cite[с. 21 -- 23]{MartinTeit_2006} в дисциплине управления проектами  выделяют директивный подход и подход совместного управления проектами. 
Метод директивного (механистического) управления выделяется в качестве традиционного. При таком подходе задачи планирования и контроля возложены на менеджера проекта, участкам проектной группы менеджером делегируются лишь функции по выполнению запланированного.
Для подхода совместного управления, напротив, характерна малая степень централизации управления, организацией и управлением проекта совместно занимается проектная команда в полном составе. При совметсном управлении в команде формально или нет может быть выделена привелигироанная роль лидера, с данной ролью связаны как наличие больших полномочий, так больший уровень ответсвенности и больший объем выполняемых работ. 

Метод совметного управления проектной деятельностью, или в терминологии Дитхелма --- органический менеджмент, на сегодняшний день считается более современным и перспективным подходом к организации взаимодействий в рамках управления проектом, что и отмечено в их работах \cite{MartinTeit_2006}, \cite{Diethelm_2004}.


\subsection{Системный подход и управление проектами}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
{\em Системный анализ проектного менеджмента. Применение системного подхода в управлении проектами.}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\paragraph{Системность и дисциплина управления проектами}  
Для лучшего понимания деятельностей по управлению проектами, изучения и четкой постановки задач и целей управления проектами целесообразно применение систеного подхода. Для реализиции системеного подхода изучение проектного менеджмента, его целей и задач необходимо проводить с точки зрения различных подходов, с привлечением методов математического моделирования и методов исследования операций.

В первую очередь необходимо определить структуру деятельности, задать дисциплину управления проектами с точки зрения системологии и теории систем.  

В качестве критериев оценки и свойств характеризующих различные стороны управления проектами в \cite[с. 44]{NicholasSteyn_2008} предложены следующие:
\begin{enumerate}
    \item цели и критерии (показателели) эффективности для системы в целом;
    \item окружение (внешняя среда) системы и ограничения со стороны внешней среды;
    \item ресурсы, доступные системе;
    \item элементы системы, их функции, свойства, показатели эффективности;
    \item взамосвязи и взаимодействия между элементами системы;
    \item возможности управляющиего воздействия на систему.
\end{enumerate}


\paragraph{Теория систем управления в изучении проектного менеджмента}
Дисциплина управления проектами является частным случает управления системами, где управление и деятельность организаций рассматриваются в системном ключе.\cite[с. 51 --53]{NicholasSteyn_2008} Системный менеджмент --- это процесс отслеживания (мониторинга) и управления системой с целой достижения поставленных перед системой задач и целей. В системном управлении цели ставятся на уровне подсистем, и системы в целом, причем наибольший приоритет имеют цели уровня системы в целом; рассматриваются взаимодействия и синергии между подсистемами; 


\paragraph{Кибернитический подход и управление проектами}
Управление проектами представляет собой деятельность, осуществляемый априори в изменчивых условиях. Потому для изучения и описания дисциплины проектного менеджмента целосообразно привлечение кибернетического подхода. 


\subsection{Методология и инструменты управления проектами}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
{\em Методология и функции проектного менеджмента.  Управление рисками. Планирование и контроль времени. Методы контроля отклонений. }
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\paragraph{Анализ риска. Методы оценки рисков}
Задача управления рисками является одним из наиболее важных областей деятельности по управление проектами. Причина необходимости в выполнении такого рода задач связанна с необходимостью проведения деятельности по управлению проектом в условиях неопределенности, обусловлена сложностью принятия эффективных управленческих решений в условиях ограниченности ресурсов и времени. В русскоязычной литературе понятме управления риском определено в основном в контексте экономической деятельности. Например, в работе Балабанова \cite[с. 41]{Balabanov_1996}, сказано, что риск-менеджмент <<представляет собой систему управления риском и экономическими, точнее финансовыми отношениями, возникающими в процессе этого управления>>. При этом целью целью риск-менеджмента определено получение максимальной прибыли при приемлемом уровне риска. 


В ГОСТ Р 51897-2011 \cite{GOST_51897-2011} менджмент риска определен как <<скоординированные действия по руководству и управлению организацией в области риска>>. 
Таким образом, деятельность по управлению рисками можно характеризовать как деятельность, направленную на внесение поправок в управление системой в условиях неопределенности на основе некоторого критерия оптимальности.


Применительно к области управления проектами, согласно  PMBOK 5 \cite[с. 309]{PMBOK5_2013}, {\em управление рисками} состоит из следующих деятельностей:
\begin{itemize}
  \item Составление плана менеджмента рисков;
  \item Идентификация рисков;
  \item Качественный анализ рисков;
  \item Количественный анализ рисков;
  \item Планирование ответной реакции на риск;
  \item Мониторинг и контроль рисков;
\end{itemize}

Схожие составляющие деятельности менеджмента риска приводятся и в работе Дитхелама: \cite[c. 91 -- 93]{Diethelm_2004}
\begin{itemize} 
  \item Планирование сроков, составления расписания хода выполнения работ;
  \item Планирование затрат ресурсов, управление ресурсами;
  \item Анализ возможных рисков, оценка степени угрозы риска;
  \item Выработка рекомендаций и мер противодеяствия рискам;
  \item Составление документации проекта и отчетной документации;
\end{itemize}


На практике выявление возможных рисков и оценка степени риска производится, как правило, за счет опроса команды экспертов, в которую обычно входят от четырех до восьми человек. Оценка риска и выявлении вероятностей рисков выполняется с привлечением методов эксперных оценок. Например, оценка степени угрозы может производиться на основе анализа распределения количественных оценок (очков), выставленных экспертами для каждого из выявленных рисков.\cite[с. 102]{Diethelm_2004}

В качестве вспомогательных инструментов, предназначенных для поддержки принятия решений экспертной команды,  в работе Дитхелма \cite{Diethelm_2004} выделены следующие:
\begin{description}
    \item[Метод линий риска] (equirisk contour method) ---\, классификация рисков на основе критерия попадания в одну из зон опасности, выделенных на графике соотношения вероятности риска и стоимости внесения корректировок в проект; 
    \item[Анализ вероятности событий] (probablistic event analysis, PEA) ---\, проведение анализа с учетом  взаимного влияния стоимостей рисков между отдельными элементами. Целью анализа является составление таблиц калькуляционной профилактики, выявляение стоимостных рисков как для отдельных этапов, так и проекта в целом;
    \item[ABC анализ] ---\, выделение трех основных классов риска, выделение на основе критерия, вычисляемого как произведение вероятности возниконовения на коэффициент, характеризующий степень воздействия на проект; 
\end{description}


\paragraph{Контроль времени проекта}
Одним из наиболее важных ресурсов в задачах управления проектами является время проекта. Соблюдение временных рамок выполнения этапов проекта, заложенных при планировании, наряду с достижением поставленных целей, рассматривается как основной показатель успешности проекта. Планирование сроков и составление расписания хода выполнения работ гарантирует соблюдение сроков проекта, <<носит характер расписания, на которе должна ориентроваться вся проектная деятельность>> \cite[с. 340]{Diethelm_2004}. На основе составленного плана сроков выполнения отдельных этапов проекта составляются планы работ для участников проекта, планируются величины расхода ресурсов для каждого из этапов проекта.

В качестве методов планирования сроков и хода выполнения работ в \cite[с. 342 -- 355]{Diethelm_2004} выделены следующие:
\begin{description}
  \item[Список сроков] ---\, метод, в котором каждой деятельности сопостяется запланированная продолжительность ее выполнения. Составление временного плана производится в виде списка из запланированного времени начала деятельности и времени ее окончания.
  \item[Столбчатая диаграмма] (диаграмма Ганта) ---\, обеспечивает визуальное отображение запланированной деятельности в форме столбцов с высотой, пропорциональной продолжительности выполнения работ.
  \item[Анализ сетевых методов] ---\, набор методов планирования на основе анализа сетевых графиков и таблиц. Наиболее популярен {\em метод критических путей} (critical path method), при котором проводится представление запланированных событий в виде узлов графика с указанием направления процессов деятельности. Для оценки продолжительности отдельных процессов применяют экспертные оценки и специальноые методы анализа, например {\em метод PERT}.  
\end{description}


Одним из основных элементов планирования временных ресурсов является оценка продолжительности каждого из элементов деятельности (рабочего пакета). Для оценки продолжительности выполения, согласно книге Дитхелма \cite[с. 355 -- 357]{Diethelm_2004}, рабочего пакета на практике наиболее применительны методы экспертных оценок. При составлении временного плана для получения срока завершения проекта вычисляют наиболее ранний ({\em прямой расчет}) и наиболее поздний ({\em обратный расчет}) сроки начала каждой из запланированных деятельностей. При проведении прямого расчета за основу принимают срок начала проекта, а сроки начала последующих деятельностей получают прибавлением временной оценки продолжительности их выполнения к сроку окончания предыдущих деятельностей. При обратном расчете за основу берут наиболее ранний срок завершения проекта, а сроки наиболее позднего начала каждой деятельности получают путем вычитания оценок продолжительности выполнения каждой деятельности из сроков наиболее позднего начала предыдущих. Разница между наиболее ранним и наиболее поздним сроками начала деятельности определяет {\em резерв времени} на ее выполнение.   


\paragraph{Методы контроля отклонений}
В качестве практических методов контроля за отклонениями фактических затрат проекта от запланированных в литературе (см. \cite[с. 330 - 336]{Diethelm_2004}) предложены относительно простые графические изображения отклонений затрат:
\begin{description}
  \item[Отчет о затратах и времени] предполагает ведение учета и последующий анализ соотношения фактических временных затрат к запланированным. В отчет вносят количественные показатели (проценты), характеризующие соотношение фактических и запланированных затрат ресурсов и времени.
  \item[Черновое исполнение и расход ресурсов] предпологает учет и анализ отклонений затрат ресурсов и сроков графическим способом. На графике отмечают величины запланированных и фактических затрат ресурсов и времени. А затем анализируют полученные отклонения расходов от запланированных величин.
\end{description}


Инструментом отслеживания и контроля соблюдения сроков выполнения проекта Дитхелмом \cite[с. 357 -- 370]{Diethelm_2004} предложен метод анализа {\em плана ключевых событий} (milestone plan). Составляют план ключевых событий проекта, события которого затем заносят в общий план проекта и расписания участников. План ключевых событий представляет собой список заранее определенных событий, служащим критерием прогресса выполнения проекта. Определение разницы между запланированным и фактическим временем наступления ключевых событий проекта позволяет определить тенденции сроков выполнения проекта ({\em метод анализа тенденций ключевых событий}). На основе МТА-анализа возможно сделать объектнивную оценку выполнимости проекта, соблюдения поставленных сроков, оценить качество проведенного планирования. 


\subsection{Основные методологии управления проектами.}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
{\em Методологии проектного менеджмента. Принципы и классификация моделей жизненного цикла разработки. Жесткие и гибкие методологии. Традиционные модели разработки. Специфика и виды Agile методологий. }
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


В ГОСТ Р ИСО/МЭК 12207-99 \cite{GOST_ISO_12207_99} модель жизненного цикла программного цикла (life cycle model) определена как <<структура, состоящая из процессов, работ и задач, включающих в себя разработку, эксплуатацию и сопровождение программного продукта, охватывающая жизнь системы от установления требований к ней до прекращения ее использования.>> 

В зоне ответсвенности методологии управления проектам лежат принципы \cite[с. 46]{Charvat_2003}:
\begin{itemize}
  \item Управления производительностью проекта;
  \item Управления жизненным циклом проекта;
  \item Управления ресурсами проекта;
  \item Организации взаимодействия (коммуникации) проектной группы.
\end{itemize}


Общепринятым являвляется разделение методологий управления проектом на жесткие (тяжеловесные) и гибкие (легковесные). 

\paragraph{Жесткие методологии}
Под {\em жесткими методологиями} обычно подразумевают традиционный подход к выбору модели разработки (например, применение каскадной модели), последовательный переход между этапами и жестко регламентированную, формализованную систему ответственности, сроков и внутреннего взаимодействия. Ярким примером подобного рода методологии является модели, закрепленные в государственных стандартах, регламентирующих разработку программного обеспечения (см. ГОСТ 19.102-77 \cite{GOST_19102_77}) и автоматизированных систем (ГОСТ 34.601-90 \cite{GOST_34601_90}). Жесткие методологии в последнее время пользуются все меньшей популярностью из-за больших затрат времени на разработку, избыточности и формальности документооборота, сложности внесения изменений в проект.


Под {\em гибкими методологиями} обычно понимают менее формализованный подход к управлению проектом, ориентированные на уменьшение сложности внесения изменений. Обычно применяют для разроботки в составе немногочисленной сплоченной проектной группы, предполагают высокий уровень коммуникации и неформального взаидействия, командную работу.


\paragraph{Специфика Agile методологий}
В контексте разработки программного обеспечения {\em Agile} определяют \cite{Ambler_2007} как итеративный (эволюционный) подход к разработке, в условиях тесного взаимодействия внутри самоорганизованной, мотивированной команды разработчиков; с применением эффективного механизма менеджмента, с "необходимым и достататочным" уровнем формализации; результатом такого подхода являются качественные решения с затратой минимальных ресурсов и времени, удовлетворяющие изменчивым требованиям заказчиков программных систем.

Основополагающие принципы и положения Agile отражены в манифесте, сформулированном в 2001 году группой из 17 профессиональных разработкчиков программного обеспечения, среди которых особенно стоит выделить К. Бека (K. Beck) и А. Кокберна (A. Cockburn). Манифест \cite{BeckCockburn_2001} постулирует четыре основные ценности:
\begin{enumerate}
  \item {\em Люди и взаимодействие} важнее процессов и инструментов.
  \item {\em Работающий продукт} важнее исчерпывающей документации.
  \item {\em Сотрудничество с заказчиком} важнее согласования условий контракта.
  \item {\em Готовность к изменениям} важнее следования первоначальному плану.
\end{enumerate}

Также сторонники Agile подхода в разработке следуют следующим принципам: \cite{BeckCockburn_2001}
\begin{enumerate}
  \item Наивысшим приоритетом разработки является удовлетворение потребностей заказчика, посредством регулярной и быстрой поставки программного обеспечения.
  \item Обеспечение возможности внесения изменений в требования на любых, даже на поздних, стадиях разработки. Применение Agile, благодаря  возможности внесения изменений, способно предоставить заказчику серьезное конкурентное преимущество.
  \item Обеспечение как можно более частого выпуска работаюищих версий продукта, с периодичностью от пары недель до пары месяцев.
  \item Ежедневная совместная работа разработчиков и представлителей заказчика на всем протяжении жизненного цикла проекта.
  \item Команда разработки должна быть профессиональной и мотивированной. Для успешного выполнения проекта необходимо создать условия, обеспечьте поддержку и полностью довериться проектной команде.
  \item Непосредственное общение является наиболее эффективным способом взаимодействия как внутри команды, так и с самой командой.
  \item Работающий продукт --- главный показатель эффективности и прогресса проекта.
  \item Все заинтересованные в проекте лица всегда должны иметь возможность поддерживать постоянный ритм разработки.
  \item Гибкость проекта достигается, благодяря постоянному вниманию к качеству проектирования, техническому совершенству.
  \item Необходимо стремление к упрощению и минимизации лишней работы.
  \item Лучшие требования, архитектурные и технические решения достижимы в самоорганизованных командах.
  \item Постоянный анализ и стремление команды поиску и внедрению способов улучшения эффективности разработки.
\end{enumerate}


В целом, понятие и концепции agile методологии зародилась на основе противопоставления традиционной методам в управлении проектом, традиционным концепциям жизненного цикла проекта, в частности концепции водопадной модели. Отличительными чертами методик agile являются меньший уровень формализации, использование инкрементальной итеративной модели управления проектом, нацеленность на адаптацию к изменчивым требованиям к системе. В проектах с применением agile разработчики получают больший уровень обратной связи, возможность постоянной оценки эффективности работы, а заказчики получают возможность уточнения концепций в процессе разработки, возможность внесения изменений в программный продукт, возможность получания предварительных версий (прототипов) системы.


\paragraph{Семейство и основные виды Agile методологий}
В области разработки программного обеспечения существуют несколько общепризнанных методогий, следующих принципам и ценностям Agile. Среди agile методологий особенно стоит выделить: \cite[с. 3]{Cobb_2011}
\begin{description}
    \item[Скрам (Scrum)] --- это agile методология в области разработки программного обеспечения, основанная на работе в небольших командах, работающих независимо в интенсивной манере. Одна из базовых концепций scrum  --- процесс принятия решений в режиме реального времени на основе актуальной информации и событий. Специфика scrum накладывает требования высокой квалификации команды, способности к самоорганизации, самоуправлению, высокому уровню коммуникации, способности к принятию управленческих решений. Совместная работа отдельных команд разработки основана на следовании общим интересам.\cite{Rouse_2007}
    \item[Экстремальное программирование (Extreme Programming)] --- это дисциплина разработки программного обеспечения, основанная на ценностях простоты, коммуникации, обратной связи, и смелости. Работает за счет сплочения команды вокруг простых практик работы с наличием обратной связи, позволяющим оценить эффективности и скорректировать процесс разработки. В экстремальном программировании используют упрощенные формы планирования и контроллинга. На основе бизнес-целей разработчики создают программный продукт в виде серии релизов, прошедших тесты уровня заказчика.\cite{Jeffries_2001} 
\end{description}


В работе Чарвата, посвященной особоенностям методологий проектного менеджмента \cite[с. 110]{Charvat_2003}, в качестве наиболее распоранненых техник гибкой разработки выделены следующие: 
\begin{description}
  \item[Extreme Programming (XP)] --- инкрементальная разработка с короткими итерациями, упрощенные формы группового планирования, полное вовлечение разработчика, применение специальных приемов в разработке: постоянный рефакторинг кода, парное программирование, применение CRC карточек.
  \item[Scrum] --- инкрементальная разработка с 30ти дневными циклами, высокий уровень взамодействия, предоставление отчетност по окончанию цикла.
  \item[Crystal methodology] --- семейство методологий, делающих основной упор на коммуникации, человеко-ориентированность, самоорганизацию.
  \item[Dynamic System Development Methodology (DSDM)] --- итерационная разработка делающая упор на распаралелливание деятельности, прототипирование, быстрое принятие решений.
  \item[Rapid Application Development (RAD)] --- малые группы разработки, реализвация всего набора требуемого функционала в каждом релизе, упор на максиальную интенсификацию циклов разработки.
  \item[Adaptive Softwate Development] --- итеративная разработка, строгие ограничения по времени, управление рисками. 
  \item[Lean Development] --- бережливая разработка, исключение потеря, акцент на обучении, целостное видение, отложенное принятие решений.
  \item[Feature-driven development] --- разработка на основе требуемого функционала, применение регулярных сборок, команд по разработке функций.
\end{description}


\subsection{Информационные системы управления проектами}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
{\em }
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\paragraph{Система управления проектами}
В руководстве PMBOK Guide \cite[с. 33]{PMBoK_2004} систему упавления проектами определяют как набор инструментов, техник, методологий, ресурсов и процедур, используемых в управлении проектом. Система может быть как формальной, так и неформальной. Основной целью применения такой системы является эффективное направление проекта к состоянию успешного завершения.

Управление проектами является комплексной деятельность, потому в состав системы управления должн быть включен весь набор необходимых методик для поддержки принятия решений проектного менеджера на всех направлениях управленческой деятельности.
Процессы, составляющие деятельность проектного менеджера, на пути жизненного цикла процессаможно условно разбить на следующие группы: \cite{PMBOK5_2013}
\begin{description}
  \item[инициация] --- процессы по разработке нового проекта, новой стадии уже существующего.;
  \item[планирование] --- процессы по определению границ проекта, уточнению целей и определению  ;
  \item[выполнение] --- процессы, направленные на завершение запланированной деятельности;
  \item[мониторинг и контроль] --- процессы отслеживания, мониторинга и оценки эффективности;
  \item[закрытие] --- процессы завершения деятельности и закрытия проекта.
\end{description}


На сегодняшний день инструментарий проектного менеджера во многом автоматизирован и по большей части состоит из программных комплексов. Не существует "серебряной пули" по составу инструментария, эффективного в любом проекте. Проектный менеджер подбирает себе инструментарий и методологию, основываясь на типе проекта и его окружении. В его задачи также входит внедрение методовлогии в проект, поддержание работоспособности инструментария, ознакомление и обучение пользователей способам обращения с ним. Весь набор инструментов проектного менеджмента можно классифицировать, основываясь на разделении применимости к различным фазам жизненного цикла, области функционального назначения или же по областям знаний, с которыми связана деятельность управления проектами.
Например, в работе Хилла \cite[с. 57 -- 58]{Hill_2008} приведена классификация инструментов проектного менеджмента по функциональным областям на следующие категории:
\begin{itemize}
  \item Инструменты управления жизненным циклом программного обеспечения, обеспечивающие поддержку управления проектом.
  \begin{itemize}
    \item Системы управления методологией управления проектом;
    \item Системы внедрения и поддержки методологии управления проектом;
    \item Системы управления чеклистами.
  \end{itemize}
  \item Системы планирования и контроля, обеспечивающие инструменты для планирования мониторинга и управления эффективностью.
  \begin{itemize}
    \item Системы управления структурой декомпозиции работ (Work Breakdown Structure);
    \item Системы управления временным расписанием проекта;
    \item Системы управления и учета стоимости проекта;
    \item Системы управления и учета использования ресурсов проекта;
    \item Системы оценки и контроля эффективности выполнения задач;
    \item Системы контроля времени выполения задач проекта;
    \item Системы по управления рисками и изменениями и т.п.;
    \item Системы отображения ключевых показателей эффективности (executive dashboard);
  \end{itemize}
  \item Инструменты по организации взаимодействия в проекте, придназначенные для повышения качества взпмодействия между участниками проекта, для обмена информацией и организации совместной работы.
  \item Системы управления документацией, обеспечивающие разработку и управление проектными требованиями и спецификациями, проектными планами, технической и другой документацией проекта.
  \item Системы управления бизнесом, предназначенные для взаимодействия с бизнес-партнерами, покупателями, системы стратегического планирования.
  \item Системы поддежки проектной среды, направленные на оценку потенциальных возможностей, отслеживания достпупных ресурсов.
  \begin{itemize}
    \item Системы управления возможностями проекта, оценки зрелоски возможностей.
    \item Системы организации обучения;
    \item Системы отслеживания использования и доступности ресурсов;
    \item Системы упраления метриками и измерениями.
  \end{itemize}
\end{itemize}


Из приведенной классификации следует, что в задачи проектного менеджера входит не только подбор программного обеспечения по автоматизации собственных функций, но и выбор программных решений для полноценной работы проектной команды, от систем коммуникации (e-mail, конференции и т.п.) и документооборота до систем контроля версий и организации поддержки проектной среды. Намеренно, в развернутом виде приведены те из категорий, которые наиболее специфичны для деятельности именно менеджера проекта. 


