
\subsection{Реинжиниринг бизнес-процессов.}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%{\em Западный подход к улучшению. Реинжиниринг бизнес-процессов. Структура обоснования реинжиниринга. Специфика реинжиниринга процессов. }
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\label{RBP}

\subsubsection{Основные принципы реинжиниринга процессов}

\paragraph{Реинжиниринг процессов.}
В практике западных компаний, общепринят подход {\em реинжиниринга бизнес-процессов}. В основу реинжиниринга заложено стремление к кардинальному, скачкообразному переходу из состояния системы "как есть" в желаемое, новое, более эффективное состояние. Данная особенность отмечена в определении, которое приводят в своей работе \cite[с. 52]{HammerChampy_2006} Хаммер и Чампи, определяя реинжиниринг, как <<принципиальное переосмысление и радикальная перестройка бизнес-процессов для достижения кардинальных улучшений критических современных показателей эффективности: стоимости, качества, сервиса и оперативности>>.\cite[с. 52]{HammerChampy_2006}

{\em Реинжиниринг бизнеса} ---\, процесс, к которому необходимо тщательно подготовиться, процесс, который вносит коренные изменения в усройство предприятия и способы его работы. Применение реинжиниринга целесообразно в ситуациях, требующих значительных изменений, когда внесение поправок в текущие бизнес-схемы уже не может принести желаемых результатов. Для реинжиниринга характерны тотальный пересмотр всей работы предприятия, а значит внесение изменений происходит по инициативе высшего звена менеджмента, с привлечением менеджеров на местах и работников в основном для выяснения текущих схем ведения бизнеса.

\paragraph{Обоснование реинжиниринга.}
Так как реинжиниринг бизнес-процессов предполагает радикальные перемены в работе предприятия, для начала бизнес реинжиниринга необходимы веские причины. Потому авторы приводят шаблон структуры для обоснования необходимости проведения реинжиниринга процессов, выдяляя пять основных составляющих: \cite[с. 181]{HammerChampy_2006}
  \begin{description}
      \item[Бизнес-контекст] описывает условия ---\, что происходит, что меняется, что приобрело новую важность в области и т.п.
      \item[Бизнес-проблема] определяет выявленный источник беспокойства.
      \item[Требования рынка] выделяет из бизнес-контекста условия, которые привели к новым стандартам эффективности деятельности, которые фирма не в состоянии выполнять.
      \item[Диагностическая часть] объясняет причину, по которой фирма не может выполнять {\em требования рынка}, обосновывает невозможность или неэффективность применения других методов или мер, внесения менее радикальных корректировок.
      \item[Цена бездействия] предупреждает о последствиях отказа от реинжиниринга, оценивает риски в терминах количесвенных показателей, обеспечивает критерии оценки необходимости и срочности реинжиниринга.
  \end{description}
Проведение всестороннего анализа сложившейся ситуации в рассматриваемой области деятельности с привлечением перечисленных категорий позволит руководству предприятия обоснованно подойти к оценке необходимости реинжиниринга, обеспечит его необходимой информацией для проведения реогранизации и пранирования действий, направленных на реинжиниринг целевых процессов.
