
Среди общепринятых в 2006 г. подходов построения бизнес-моделей ключевое место занимают методологии структурного и объектно-ориентированного анализа , что было отмечено в работах Калянова \cite[с. 27]{Kalyanov_2006}. Для современных условий характерно появление и внедрение бизнес-моделей и нотаций, ориентированных на бизнес-процессы. Подтерждение чему находим в монографии Ляндау \cite[с. 15]{LyandauStasevich_2013}, где выделены также методологии бизнес-моделирования \textemdash\, {\em BPMN (модельная нотация управления процессами)}, {\em EPC} (cобытийная цепочка процесса).

\paragraph{Структурный анализ}
Принципы {\em стуктурного анализа}, согласно \cite[с. 15]{LyandauStasevich_2013}, заключаются в применении системного подхода:, рассмотрение системы как целого, идентификация и анализ подсистем, структуризация системы. Основным методом структурного анализа является представление системы в виде структуры декомпозиции. Среди методологий выделены SADT (Structured Analysis and Design Technique) и IDEF (Integration Definition for Functional Modeling).

\paragraph{Объектно-ориентированный подход}
В основе {\em объектно-ориентированного} подхода лежит \cite[с. 17]{LyandauStasevich_2013} применение объектной декомпозиции системы c идентификацией связей между объектами, с целью построения бизнес-модели и определения бизнес-функций. Наиболее популярна для объектно-ориентированного подхода методология UML (Unified Modeling Language).

\paragraph{Бизнес-ориентированнные нотации}
Бизнес-ориентированные методологии включают \cite[с. 18]{LyandauStasevich_2013} необходимые для моделирования деятельности организации элементы, позволяющие описать структуры организации и бизнес-процессов, а также учитывать стратегические ресурсы и ключевые показатели эффективности. Среди методологий, ориентированных на бизнес-процессы, наиболее популярны нотации BPMN (Business Process Model and Notation), ARIS (Architecture of Integrated Information Systems), EPC (событийная цепочка процесса).

