\subsection{Основные понятия}
В терминах WfMC {\em систему управления потоком работ} (СУБП), согласно словарю WfMC  \cite[с. 9]{WFMC3_1999}, определяют как сустему, которая создает, управляет исполнением потоков работ с применением программного обеспечения, основанного на одном из движков выполнения потоков работ (workflow engine). Под {\em движком выполнения потоков работ} подразумевают, набор программных компонентов, предназначенный для обеспечения функций интерпретации нотаций потоков, взаимодействия с участниками потоков работ, возможности иницииации вызовов сторонних программных систем или приложений. Системы управления потоком работ содержат компоненты для хранения и интерпретации определений процессов, создают и управляют потоками-экземплярами класса процессов, контролируют взаимодействия между участниками бизнес-процесса в рамках потока работ. Часто в такие системы включают возможности по администрированию, делегированию или эскалации работ, возможности проведения аудита и управления информацией. 

Под потоком работ понимают автоматизацию бизнес-процесса в целом или его части, в рамках которого документы, информация или задачи передаются от одного участника к другому, согласно набору процедурных правил. Суть бизнес-процесса задается в иерерхически организованном определении процесса, с указанием вложенных спецификаций подпроцессов. 

Терминологию систему управления потоками работ рассмотрим на основе работы Аалста \cite[с. 31 -- 35]{AalstHee_2002}. 
\begin{enumerate}
    \item Объектом управления в workflow-системах выступают конкретные реализации потока ---\, {\em варианты потока} (case) работ, реализующие на практике процессы заданные в системе. 
    Для кейса потока работ характерны:
    \begin{description}
        \item[Уникальность] ---\, варианты потока работ уникальны, могут быть идентифицированы.
        \item[Конечность жизненного цикла](по времени) ---\, процессу присущ жизненный цикл --- время начала и время окончания.
        \item[Наличие состояния] ---\, в каждый момент жизненного цикла вариант потока работ характеризуется состоянием, заданным через набор атрибутов, необходимых условий и содержимого процесса.
    \end{description}
\end{enumerate}


\subsection{Функциональные возможности СУБП}
\label{workflow_functions}
Основными функциональными возможностями системы Workflow, следуя определению из пособия \cite[с. 127]{AleksandrovKostrov_2007}, являются описание потока работ, создание его, осуществление контроля его выполнения. Система Workflow должна быть способна интерпретировать язык описания бизнес-процесса, взаимодействовать с участниками процесса и вызывать при необходимости сторонние приложения. Технология управления потоками задач подразумевает не только управление заданиями, но способ поддержки принятия решения и организации обмена знаниями.

Для систем класса Workflow, как отмечено в работе \cite{AleksandrovKostrov_2007}, характерны следующие функции:
\begin{description}
    \item[Управление потоками работ] ---\, построение транзактов, графических схем, описание технологических этапов, распределение рабочего времени.
    \item[Обеспечение документооборота] ---\, формирование документов с учетом различных стандартов, обеспечение шаблонными схемами, учет и регистрация.
    \item[Контроль потоков работ и документов] ---\, контроль времени выполнения, задание нормативов для параметров, контроль промежуточных и окончательных результатов.
    \item[Автоматизация задач по администрированию] ---\, автоматизация составления отчетной документации, ведение отчетов о событиях, организация разграничей прав и уровней доступа и т.п.
\end{description}


\subsection{Практика внедрения Workflow-систем}
Говоря об опыте внедрения систем workflow в современный процессно-ориентированный бизнес стоит обратиться к опыту компании Cunningham LLP, Toronto, описанному в журнале CA Magazine \cite{Bragonier_2013}. Отметим отдельно, согласно инофрмации на официальносм сайте компании \cite{LinkedIn_Cunningham_LLP}, Cunnigham LLP отнюдь не производственная, специализируется на оказании услуг бизнесу (B2B) в сфере налогового учета, страхования, аудита, управления финансами. Говоря об опыте эксплуатации системы workflow, введенная около двух лет назад, сотрудники отмечают больший уровень уверенности, обеспеченный знаниями о процессах на каждой этапе, уверенности что ничего не будет забыто или упущено из виду, возможности наблюдения прогресса процессов.


Системы управления потоками работ внедрены и успешно применяются и в банковской сфере. Так, согласно материалам журнала "Bank Technology News"\,\cite{Adams_2012},  workflow-системы находят только положительные отзывы от внедрения в компании Zagiel S.A., специализирующейся на выдаче потребительских кредитов. Согласно опубликованным отзывам, отмечается больший уровень доступности информации о процессах для исполнителей и заказчиков, возможность хранения и доступа к истории операций, автоматизации подсчета и отслеживания показателей эффективности производства.

