\subsubsection{Подходы к организации жизненного цикла}
В ГОСТ Р ИСО/МЭК 12207-99 \cite{GOST_ISO_12207_99} модель жизненного программного цикла (life cycle model) определена как <<структура, состоящая из процессов, работ и задач, включающих в себя разработку, эксплуатацию и сопровождение программного продукта, охватывающая жизнь системы от установления требований к ней до прекращения ее использования>>. 
По типу модели жизненного цикла, методологии разработки программного обеспечения принято разделять на на жесткие (тяжеловесные) и гибкие (легковесные). Рассмотрим особенности и специфику организации разработки, характерную для жеских и мягких подходов к организации цикла разработки.

\paragraph{Жесткие методологии.}
Под {\em жесткими методологиями} обычно подразумевают традиционный подход к выбору модели разработки (например, применение каскадной модели), последовательный переход между этапами и жестко регламентированную, формализованную систему ответственности, сроков и внутреннего взаимодействия. Ярким примером подобного рода методологии является модели, закрепленные в государственных стандартах, регламентирующих разработку программного обеспечения (см. ГОСТ 19.102-77 \cite{GOST_19102_77}) и автоматизированных систем (ГОСТ 34.601-90 \cite{GOST_34601_90}). Жесткие методологии в последнее время пользуются все меньшей популярностью из-за больших затрат времени на разработку, избыточности и формальности документооборота, сложности внесения изменений в проект.

\paragraph{Гибкие методологии.}
По материалам статьи Сазеленда \cite{Sutherland_agile}, гибкая разработка сама по себе не является методологией, а представляет зонтичных термин, в состав которого вошли методогии XP, Scrum, Crystal и др., следующие принципам Agile манифеста.  Под {\em гибкими методологиями} обычно понимают менее формализованный подход к управлению проектами, ориентированный на быструю разработку, обеспечение возможности внесения изменений с минимальными затратами. В основе agile методологий лежит применение спиральной модели жизненного цикла, что позволяет снизить риски и вносить изменения в разработку. Гибкие методологии обычно применяют для разроботки в составе немногочисленной сплоченной проектной группы, требует от членов команды мотивированности и высокого уровня квалификации. Для взаимодействия внутри группы при разработке с применением agile-методологий характерны неформальные методы взаимодействия, доверительные отношения, постоянная командная работа, обмен знаниями внутри группы. Гибкие методологии набирают все большую популярность у разработчиков с каждым годом. Так, согласно опросу, проведенному VersionOne \cite{AgileDevelopmentSurvey7}, на период 2011 -- 2012 гг. 48\%,  число проектных команд, применяющих гибкие мтодологии разработки, в организациях возрасло в среднем на 30\%; На 2012 г. уже почти в половине организаций (48\%) были адаптированы методы гибкой разработки как минимум в пяти проектных командах. 


\subsubsection{Специфика Agile методологий}

\paragraph{Особенности гибкой разработки.}
В контексте разработки программного обеспечения, согласно работе Амблера \cite{Ambler_2007}, {\em Agile} (гибкий подход) определяют как итеративный, эволюционный подход к разработке, в условиях тесного взаимодействия внутри самоорганизованной, мотивированной команды разработчиков; с применением эффективного механизма менеджмента, с "необходимым и достататочным" уровнем формализации; результатом такого подхода являются качественные решения с затратой минимальных ресурсов и времени, удовлетворяющие изменчивым требованиям заказчиков программных систем.


В целом, понятие и концепции гибкой методологии зародилась на основе противопоставления традиционной методологии управления проектами, традиционным концепциям жизненного цикла проекта, в частности концепции водопадной (каскадной) модели. Отличительными чертами гибких методик являются меньший уровень формализации, использование инкрементальной разработки и итеративной модели жизненного цикла проекта, нацеленность на адаптацию к изменчивым системным требованиям. В проектах с применением agile разработчики получают больший уровень обратной связи, возможность постоянной оценки эффективности работы, а заказчики получают возможность уточнения концепций в процессе разработки, возможность внесения изменений в программный продукт, получание предварительных работающих версий (прототипов) системы.

\paragraph{Манифест Agile.}
Основополагающие принципы и положения Agile отражены в манифесте, сформулированном в 2001 году группой из 17 профессиональных разработкчиков программного обеспечения, среди которых особенно стоит выделить К. Бека (K. Beck) и А. Коуберна (A. Cockburn). 


Манифест Agile \cite{BeckCockburn_2001} постулирует четыре основные ценности:
\begin{enumerate}
  \item {\em Люди и взаимодействие} важнее процессов и инструментов.
  \item {\em Работающий продукт} важнее исчерпывающей документации.
  \item {\em Сотрудничество с заказчиком} важнее согласования условий контракта.
  \item {\em Готовность к изменениям} важнее следования первоначальному плану.
\end{enumerate}

Также, согласно манифесту \cite{BeckCockburn_2001}, сторонники Agile подхода в разработке следуют следующим принципам: 
\begin{enumerate}
  \item Наивысшим приоритетом разработки является удовлетворение потребностей заказчика, посредством регулярной и быстрой поставки программного обеспечения.
  \item Обеспечение возможности внесения изменений в требования на любых, даже на поздних, стадиях разработки. Применение Agile, благодаря  возможности внесения изменений, способно предоставить заказчику серьезное конкурентное преимущество.
  \item Обеспечение как можно более частого выпуска работаюищих версий продукта, с периодичностью от пары недель до пары месяцев.
  \item Ежедневная совместная работа разработчиков и представлителей заказчика на всем протяжении жизненного цикла проекта.
  \item Команда разработки должна быть профессиональной и мотивированной. Для успешного выполнения проекта необходимо создать условия, обеспечить поддержку и полностью довериться проектной команде.
  \item Непосредственное общение является наиболее эффективным способом взаимодействия как внутри команды, так и с самой командой.
  \item Работающий продукт \textemdash\, главный показатель эффективности и прогресса проекта.
  \item Все заинтересованные в проекте лица всегда должны иметь возможность поддерживать постоянный ритм разработки.
  \item Гибкость проекта достигается, благодяря постоянному вниманию к качеству проектирования, техническому совершенствованию.
  \item Необходимо стремление к упрощению и минимизации лишней работы.
  \item Лучшие требования, архитектурные и технические решения достижимы в самоорганизованных командах.
  \item Постоянный анализ и стремление команды к поиску и внедрению способов улучшения эффективности разработки.
\end{enumerate}


\subsubsection{Семейство гибких подходов разработки}

\paragraph{Классификация по Коббу.}
В области разработки программного обеспечения существуют несколько общепризнанных гибких методогий, следующих принципам и ценностям Agile. Среди набора гибких методологий, следуя классификации Кобба \cite[с. 3]{Cobb_2011}, особенно стоит выделить следующие:
\begin{description}
    \item[Скрам (Scrum)] \textemdash\, это гибкая методология в области разработки программного обеспечения, основанная на работе в небольших командах, работающих независимо в интенсивной манере. Одной из базовых концепций скрам, согласно статье Роуза \cite{Rouse_2007}, является процесс принятия решений в режиме реального времени на основе актуальной информации и событий. Специфика скрам-разработки накладывает требования высокой квалификации команды, способности к самоорганизации, самоуправлению, высокому уровню коммуникации, способности к самостоятельному принятию управленческих решений. Совместная работа отдельных команд разработки основана на следовании общим интересам.
    \item[Экстремальное программирование (Extreme Programming, XP)] \textemdash\, это дисциплина разработки программного обеспечения, основанная на ценностях простоты, коммуникации, обратной связи, и смелости. Согласно статье Джеффриса \cite{Jeffries_2001}, XP работает за счет сплочения команды вокруг простых практик работы с наличием обратной связи, позволяющим оценить эффективность и скорректировать процесс разработки. В экстремальном программировании используют упрощенные формы планирования и контроля. На основе бизнес-целей разработчики создают программный продукт в виде серии релизов, прошедших тесты уровня заказчика. 
\end{description}


\paragraph{Классификация по Чарвату.}
В работе Чарвата, посвященной особоенностям методологий проектного менеджмента \cite[с. 110]{Charvat_2003}, в качестве наиболее распространенных техник гибкой разработки выделены следующие: 
\begin{description}
  \item[Extreme Programming (XP)] \textemdash\, инкрементальная разработка с короткими итерациями, упрощенные формы группового планирования, полное вовлечение разработчиков в процесс, применение специальных приемов в разработке: постоянный рефакторинг кода, парное программирование, применение CRC карточек.
  \item[Scrum] \textemdash\, инкрементальная разработка с 30-ти дневными циклами, высокий уровень взамодействия, предоставление отчетности по окончанию цикла.
  \item[Crystal methodology] \textemdash\, семейство методологий, делающих основной упор на коммуникации, человеко-ориентированность, самоорганизацию.
  \item[Dynamic System Development Methodology (DSDM)] \textemdash\, итерационная разработка делающая упор на распараллеливание деятельности, прототипирование, быстрое принятие решений.
  \item[Rapid Application Development (RAD)] \textemdash\, малые группы разработки, реализация всего набора требуемого функционала в каждом релизе, упор на максиальную интенсификацию циклов разработки.
  \item[Adaptive Softwate Development] \textemdash\, итеративная разработка, строгие ограничения по времени, управление рисками. 
  \item[Lean Development] \textemdash\, бережливая разработка, исключение потерь, акцент на обучении, целостное видение, отложенное принятие решений.
  \item[Feature-driven development] \textemdash\, разработка на основе требуемого функционала, применение регулярных сборок, команд по разработке функций.
\end{description}


