\section{По материалам ЦГДБ, 26.11.13}


\subsection{Ляндау, Стасевич "Теория процессного управления"}
Условия внешней среды --- финансовы и экономические кризисы, а также жесткая конкурентная борьба характерны для современных условий ведения бизнеса. Все новые нетривильные задачи, продиктованные сложившейся ситацией на рынке, ставятся перед упраленцами сегодня. Процесс принятия решения усложняется еще и тем, что для сохранения конкурентных преимуществ для принятия решния отводится все меньше времени. Традиционные, проверенные временем подходы к организации производств и ведения бизнеса все меньше подходят для современных реалий. Внедрение систем автоматизации на произдостве и автоматизация рутинных процедур документооборота позволили снизить трудоемкость процесса управления и повысить степень управляемости. Однако, результ, полученный путем автоматизации функционального подхода, нельзя считать в большинстве случаев даже близким к оптимальным. Особенно остро влияние внешней среды и недостаточную эффективность внедрения автоматизации существующих походов сказывается на предприятиях малого и среднего бизнеса. 


Стремление к совершенствованию в области управления и организации бизнеса привело к значительному пересмотру подходов к управлению предприятием. На смену традиционному функционально-ориентированному подходу ведущие предприятия, лидеры и инноваторы стандратизовали и аппробировали парадигму процессно-ориентированного управления.



В работе Ляндау \cite[с. 14]{Lyandau_2013} отмечено, что применение моделирования бизнес-процессов позвляет добиться методологичности и обеспечивают представление информации, наиболее приспособленное для анализа и перепроектирования (реинжиниринга) бизнес-процессов.


Ляндау выделяет следующие подходы к бизнес-моделированию: \cite[с. 15]{Lyandau_2013}
\begin{description}
    \item[Структурный анализ;]
    \item[Объектно-ориентированный подход;]
    \item[Методологии, ориентированные на бизнес-процессы.]
\end{description}

Принципы {\em стуктурного анализа}, согласно \cite[с. 15]{Lyandau_2013} заключается в применение системного подхода в анализе, т.е. рассмотрение системы как целого, идентификация и анализ подсистем, структуризация. Основным методом выделено представление системы в виде структуры декомпозиции. Среди методологий выделены SADT (Structured Analysis and Design Technique) и IDEF(Integration Definition for Functional Modeling.)

В основе {\em объектно-ориентированного} подхода лежит \cite[с. 17]{Lyandau_2013} применение объектной декомпозиции системы c идентификацией связей между объектами, с целью построения бизнес-модели и определения бизнес-функций. Наиболее популярна для объектно-ориентированного подхода методология UML (Unified Modeling Language). 

Бизнес-ориентированные методологии включают \cite[с. 18]{Lyandau_2013} необходимые для моделирования деятельности организации элементы, позволяющие описать структуры организации и бизнес-процессов, а также учитывать стратегические ресурсы и ключевые показатели эффективности. Среди методологий, ориентированных на бизнес-процессы, наиболее популярна ARIS(Architecture of Integrated Information Systems).

В основе функционального управления, как отмечено в работе \cite[с. 27]{Lyandau_2013}, лежат идеи о разделение труда с делегированием работника наиболее простых задач. Для функционально-ориентированных организаций характерны наличие строгой, постоянной структуры, в которой преобладает вертикальная топология и наличие жесткого контроля над работами, выполняемыми исполнителем.

В ходе применения процессного подхода, как отмечено в работе Ляндау \cite[с. 30]{Lyandau_2013}, деятельность представляется в форме набора бизнес-процессов, ориентированных на получение потребительской ценности. Для каждого процесса выбирается или разрабатываетя набор метрик, характеризующих степень достижения поставленной цели. Для процессно-ориентированной организации характерна кросс-функциональная структура и упрощенные методы коммуникации и взаимодействия между участниками процесса.


В работе \cite[63 -- 70]{Lyandau_2013} рассмотрены следующие подходы к улучшению бизнес-процессов:
\begin{description}
    \item[Методика быстрого анализа решения FAST] --- улучшение конкретных недостатков, выявленных в процессах, путем совещания специалистов из области и руководства организации.
    \item[Бенчмаркинг] --- критическое сравнение вариантов решения проблем и подходов к организации уже применяемых в данной области с выбором подходящего варианта.
    \item[Перепроектирование процессов] --- пересмотр существующих процессов с целью повышения эффективности и снижения затрат.
    \item[Инжиниринг процессов] --- проектирование новых процессных цепочек для интеграции с процессами уже внедренными в системе.
    \item[Использование референтных и эталонных моделей] --- использование для организации деятельности предприятия набора шаблонных моделей, ориентированных на конкретную бизнес-отрасль.
    \item[Реинжиниринг процессов] --- наиболее радикальный подход, предполагающие внесение радикальных улучшений в процессы, применяемый в критических условиях или для неэффективных процессов.
\end{description]


В книге Ляндау \cite[с. 71 -- 81]{Lyandau_2013} рассматривает следующие нотации для представления моделей бизес-процессов:
\begin{itemize}
    \item {\em IDEF0} 
    \item {\em IDEF3}
    \item Событийная цепочка процесса{\em EPC}
    \item {\em BPMN}
\end{itemize}


Наиболее интересной с практической точки зрения является классификация, приведенная в работе Ляндау \cite[c/ 93 -- 98]{Lyandau_2013}. Автоматизации по подходу к их организации и внедрению разделены на следующие:
\begin{description}
    \item[Хаотическая автоматизация] --- подразумевает внедрение автоматизации на отдельных, разрозненных участках бизнес-процессов.
    \item[Автоматизация по участкам] --- предполагает выделение в бизнес-процессах цельных связанных участков и обеспечение их необходимыми информационными ресурсами.
    \item[Автоматизация по направлениям] --- выделение связных групп бизнес-процессов с организацией связи и обеспечение необходимой информацией.
    \item[Комплексная автоматизация] --- разработка и внедрение систем автоматизации системно, с выделением приоритетов, согласно страгитеческим целям предприятия.
\end{description}

{\em Контроллинг процессов} в работе Ляндау \cite[с. 12]{Lyandau_2013} определен как <<анализ отклонений фактически полученных от запланированных, выявление причин этих отклонений и формирование действий, направленных на их уменьшение>>.






\subsection{Александров, Костров "Методы и модели информационного менеджмента"}

В учебном пособии \cite[с. 126]{AleksandrovKostrov_2007} понятия workflow (поток работ) определяет как совокупность заданий, упорядоченных во времени, которые определены для данного бизнес-процесса. Технология Workflow призвана автоматизировать управление и контроль над выполнением отдельных задач, составляющих бизнес-процесс.

Основными функциональными возможностями системы Workflow, следуя определению из пособия \cite[с. 127]{AleksandrovKostrov_2007}, является описание потока работ, создание его, осуществление контроля его выполнения. Система Workflow должна быть способна интерпретировать язык описания бизнес-процесса, взаимодействовать с участниками процесса и вызывать при необходимости сторонние приложения. Технология управления потоками задач подразумевает не только управление заданиями, но способ поддержки принятия решения и организации обмена знаниями.


Для систем класса Workflow характерны следующие функции: \cite{AleksandrovKostrov_2007}
\begin{description}
    \item[Управление потоками работ] --- построение транзактов, графических схем, описание технологических этапов, распределение рабочего времени.
    \item[Обеспечение документооборота] --- формирование документов с учетом различных стандартов, обеспечение шаблонными схемами, учет и регистрация.
    \item[Контроль потоков работ и документов] --- контроль времени выполнения, задание нормативов для параметров, контроль промежуточных и окончательных результатов.
    \item[Автоматизация задач по администрированию] --- автоматизация составления отчетной документации, ведение отчетов о событиях, организация разграничей прав и уровней доступа и т.п.
    \item[администрирование.]
\end{desription} 

В стратегическом плане системы управления потоками работ позволяют решать задачи разработки и оисания бизнес-процессов, контроллинга и управления выполнением процессов, интеграции в единую системы всех используемых в процессе инструментов и приложений. \cite[с. 131]{AleksandrovKostrov_2007}

Функции и задачи систем класса Workflow удачно разделены по этам жизненного цикла бизнес-процесса в пособии \cite[с. 132 --133]{AleksandrovKistrov_2007} на:
\begin{description}
    \item[Функции этапа проектирования] (Build time), к которым принято относить функции по проектированию, моделированию, анализу и документированию описания бизнес-процессов системы. Определения действий процесса и связей между ними, анализ на корректность и оценка эффективности бизнес-процесса.
    \item[Функции этапа выполнения] (Run Time), связанные с внедрение новых реализаций процессов, управлению  процессами на основе описаний, заданных в системе.
\end{description}



\subsection{Кравченко "Организационное проектирование и управление развитием крупных компаний"}

Процессный подход, что было отдельно отмечено в работе Кравченко \cite[с. 30 -- 31]{Kravchenko_2006}, рассматривает управление в виде непрерывной цепочки управленческих функций, связанных между собой процессами коммуникации и принятия решения.
Процессное управление в работе Кравченко \cite[с. 31]{Kravchenko_2006} определено как <<система организации взаимдействия элементов структуры предприятия и стратегии (достижения целей) через бизнес процессы>>.
Бизнес-процесс в определении, приводимым Кравченко \cite[с. 31]{Kravchenko_2006}, \cite[с.148]{Kravchenko_2006}, представляет собой совокупность деятельностей, упорядоченную в пространстве и времени, на вход которых поступают ресурсы, а на выходе получают результат, ценный для потребителя.

В работе Кравченко также приведены несколько систем, методологий описаний процессов. Сдеди приведенных выделим следующие:
\begin{description}
    \item[Process Classification Framework] --- стандарт Американского центра производительности и качества.
    \item[International Benchmarking Clearinghouse] --- классификация Международной бенчмаркинговой авлаты.
    \item[eTOM] ---  модель (Enhances Telecom Operational Map), разработанная TMForum.
    \item[BEM] --- Европейская модель успешной деятельности компании
    \item[]
\end{description}


Сразу несколько распространенноых подходов к классификации бизнес-процессов приведено в книге Кравченко \cite[c. 148]{Kravchenko_2006}. 
Согласно первому подходу, применяемому в консалтинге, процессы разделяют на {\em продуктивные} и {\em обеспечивающие}. 
Специалисты по интеграции делят бизнес-процессы на {\em основные} и {\em управленческие}. Основные потоки подразумевают перемещение и преобразование материальных потоков, а управленческие связаны с инфомационными потоками.
Другой подход, основанный на {\em цепочке продуктивных процессов}, продложенной М. Портером, используется в консалтинге по совершенствованию деятельности компаний.


Типовая структура бизнес-процессов по управлению предприятием описана в работе Кравченко \cite[с. 155]{Kravchenko_2006} следующим образом:
\begin{description}
    \item[Планирование] --- сбор и анализ собранной информации, разработка плана действий.
    \item[Организация] --- деятельность по реализации плана, т.е. распространение информации сотрудникам, обеспечении мотивации сотрудников, предоставление необходимых ресурсов.
    \item[Учет] --- сбор информации о прогрессе в выполнении плана, оценка достигнутых результатов.
    \item[Контроль] --- анализ план-факторных отклонений (от запланированного).
    \item[Регулирование] --- принятие решений для корректировки, если требуется.
\end{description}


В определении Кравченко \cite[с. 181]{Kravchenko_2006} {\em Проектная организация} --- это временная структура, целью создания которой является решение конкретной задачи. Основной задачей проектной команды является набор квалифицированных сотрудников для осуществления проекта в установленные сроки и в соответсвии с установленным уровнем качества, без превышения сметы.
