\begin{abstract}
  В работе исследуется специфика систем управления деятельностью с применением гибких методов менеджмента. На основе проведенного исследования аналитической и научной документации автором предложена классификация функций управленческих систем. В работе приводятся результаты сравнительного анализа функциональных возможностей программных систем менеджмента от лидеров отрасли по выявленным функциональным показателям. В практической части разработан подход и предложена концептуальная модель архитектуры современной управленческой системы с распределенной организацией взаимодействия.

\textbf{Ключевые слова:}\\
Гибкие методы менеджмента, современные управленческие системы, адаптивные системы менеджмента, исследование рынка СУБП, децентрализованная модель управленческой системы, программный каркас гибкой системы менеджмента.

\begin{center}
  \textbf{Abstract}
\end{center}
The purpose of this research is to identify specific functional requirements and capabilities of the modern agile process management systems. Author proposed the classification and requirements to the modern process management systems. Based on the research results the distributed approach for agile process management systems was proposed.

\textbf{Keywords:}\\
Agile bussiness process management, third wave process management system, adaptive case management system, market research of process management systems, decenralized model for process management, distributed cooperation management, framework for agile process management.
\end{abstract}


