\section{По материалам журнальной базы EBSCO, посещение ВГБИЛ 01.12.13}

Говоря об опыте внедрения систем workflow в современный процессно-ориентированный бизнес стоит обратиться к опыту компании Cunningham LLP, Toronto, описанному в журнале CA Magazine \cite{Bragonier_2013}. Отметим отдельно, согласно инофрмации на официальносм сайте компании \cite{LinkedIn_Cunningham_LLP}, Cunnigham LLP отнюдь не производственная, специализируется на оказании услуг бизнесу (B2B) в сфере налогового учета, страхования, аудита, управления финансами. Говоря об опыте эксплуатации системы workflow, введенная около двух лет назад, сотрудники отмечают больший уровень уверенности, обеспеченный знаниями о процессах на каждой этапе, уверенности что ничего не будет забыто или упущено из виду, возможности наблюдения прогресса процессов.

Системы Workflow внедрены и успешно применяются и в банковской сфере. Так, согласно материалам журнала "Bank Technology News" \cite{Adams_2012}, workflow находит только положительные отзывы от внедрения в компании, Zagiel S.A., специализирующуюся на выдаче потребительских кредитов. Отмечается большуй уровень доступности информации о процессах, хранении истории операций, возможность вычисления и отслеживания показателей эффективности.


С точки зрения количественной оценки пользы внедрения систем управления процессами особенны интересеы материалы, опубликованные в журнале Infonomics \cite{Miles_2010}. Исследования были проведены на основе опроса 495 компаний участников AIIM сообщества, проведенного в период 2008 -- 2009 гг. Так, согласно материалам опроса только 26\% компаний используют информационные системы управления процессами в масштабе всей коорпорации, около 34\% планируют заняться этим в следующем году, и лишь 24\% не имеют никаких планов по использования BPM. Также согласно проведенному опросу около 64\% респондетов считают системы управления бизнес-процессами важными, отмечают их значимость. Отмечается, что применение систему управления бизнес-процессами компании предпочитают внедрять в первую очередь в системах обеспечения документооборота и систем управления содержимым (26 \%), 36 \% опрошенные предпочитают покупать и использовать продукты BPM от производителя системы коорпоративного управления содержимым.



