  \chapter*{Заключение}
  \addcontentsline{toc}{chapter}{Заключение}
В рамках данной дипломной работы проведено теоретическое и практическое исследование функциональной специфики и архитектуры систем менеджмента нового поколения. С целью выделения функциональной специфики систем было проведено достаточно подробное теоретическое исследование. Столь значительная детализация теоретического материала обусловлена недостаточностью теоретической базы, разрозненностью и недостаточным уровнем описания проблемы в научной и технической литературе. 

На рынке программных СУБП выявлена тенденция формирования новых функциональных возможностей, характерных для систем менеджмента нового поколения. Однако прилагаемые производителями СУБП усилия не обладают достаточной эффективностью, потому как основаны на попытках адаптации традиционного архитектурного подхода. В научных работах, посвященных вопросам организации деятельности виртуальных команд, не было обнаружено достаточно проработанного подхода к формированию архитектуры и взаимодействия между членами группы. Перспективным направлением развития систем СУБП является переход к децентрализованной архитектуре. С учетом развития технологий телекоммуникации, тематика формирования и организации виртуальных команд довольно актуальна и заслуживает проведения дополнительных исследований.

В работе предложен концепт архитектуры управленческой системы с децентрализованной структурой. В качестве рекомендуемых компонентов в первую очередь рассматривались системы с открытыми исходными кодами. Сформированный концепт архитектуры требует проведения дополнительных теоретических и практических исследований с целью оценки эффективности и целесообразности реализации.  При проведении дальнейших исследований предлагается доведение проекта до стадии реализациии, выполнение испытаний и оценки эффективности предложенного подхода на практике.

