\chapter*{Введение}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Введение}

Современный уровень развития технологий предоставляет новые возможности организации взаимодейстия и совместной деятельности. Организация взаимодействия с применением телекоммуникационных технологий \textemdash\, одна из основных тенденций развития концепций и подходов к организации деятельности предприятий XXI века. Телекоммуникации применяются для организации дистанционного обучения, организации удаленной работы офисного сотрудника,  взаимодействия групп разработчиков. Развитие технилогий позволяет организовывать кооперацию и взаимодействие добровольных групп, работающих как над общими программными проектами, осуществлять координацию общественной и политической деятельности, организовать взаимодействие головных офисов компаний с филиалами в регионах.


Удаленные способы взаимодействия вносят значительные коррективы в сформированные исторически концепции и подходы к организации управленческой деятельности. С появлением возможностей телекоммуникации менеджмент прикладывает значительные усилия для адаптации новых способов взаимодействия к условиям сформированных оргназационных структур предприятия. Полученные в результате методы обогатили набор эффективных технологий управления, позволивших оргнанизовать взаимодействие с удаленными филиалами, организовать эффективные способы взаимодействия с субподрядчиками, организовать работу сотрудников на дому. Однако в наиболее технологичных сферах деятельности существует обратная тенденция к адаптации традиционных структур организации деятельности к новым способам взаимодейсвия. В результате формируются новые концепции взаимодействия виртуальных команд, основанные на поиске эффективных видов организациионных структур и управления, приспособленных для достижения поставленных целей на основе телекоммуникационного взаимодействия, обмена ресурсами и продуктами интеллектуальной деятельности.


Специфика развития управленческой мысли, появление новых возможностей взаимодействия заставляют разработчиков пересмотреть подходы к автоматизации деятельностей и организации предприятия. Системах автоматизации менеджмента, применяемых ранее, учитывались концепции функциональной организации и механистического управления, направленные на планирование и контроль соблюдения технических подход. Сейчас системы автоматизации в большей степени ориентированы управление на основе показателей пользовательской ценности и прибыли, с тенденциями к совместному, более гибкому методу планирования и конроля. Формируется и новое направление управляющих систем, направленных на организацию гибких форм взаимодействия, функциями оценки и улучшения качества процессов.


На данный момент только формируется концепция требований к составу компонентов и функциональным возможностям нового типа управленческих систем. Коммерческие системы в погоне за конкурентным преимуществом делают попытки сформировать подход к составу, на основе собственного опыта и продукции конкурентов. Перспективной тенденцией в организации является формирование деятельности групп вокруг сформированных шаблонных практик и общих целей. Шаблоны проектирования, доказавшие собственнуюо эффективность в разработке программного обеспечения, перспективны к применению и в условиях органазации процессов бизнес-деятельности.  


Подводя итог вышесказанному, сформулируем {\em цель исследования}, как разработка подхода и проектирование современной информационной системы для организации деятельности виртуальных и распределенных групп. Поставленная цель достигается в работе посредством решения следующих {\em основных задач}:
\begin{enumerate}
  \item Выяление и формирование состава функций современной управленческой системы. 
  \item Разработка подхода и выбор способа моделирования деятельности группы.
  \item Выявление специфики управления виртуальными организациями.
  \item Формирование общего подхода к организации архитектуры приложения.
  \item Подбор необходимых для выполнения функций программных компонентов.
  \item Разработка проекта архитектуры системы управления виртуальной командой.
  \item Выбор и обоснование технологии реализации системы.
\end{enumerate}
Для решения основных задач выполнены следующие {\em исследования}:
\begin{enumerate}
  \item Исследование задач, функций и подходов современного менеджмента в области организации деятельности.
  \item Исследование подходов к моделированию и формализации бизнес-деятельности.
  \item Исследование новых задач менеджмента, направленных на организацию работы виртуальных команд.
  \item Исследование тенденций в научной литературе, направленных на решение новых задач менеджмента.
  \item Исследование рынка программных продуктов, поиск продуктов с необходимым набором функций.
  \item Исследование применимости концепции шаблонов проектирования в области организации деятельности.
\end{enumerate}


{\em Объектами исследования} данной дипломной работы являются организация и способы взаимодействия распределенных команд, действующих на основе общих целей и задач. {\em Предметами исследования} являются поиск новых подходов к организации управляющих систем, повышение качества деятельности на основе применения концепий шаблонов проектирования. 

{\em Теоретической основой} исследования является исследование и анализ литературы в области управленческой деятельности, выяление тенденций в научных статьях в области управления. {\em Методологической основой} исследвания является системный подход к исследованию функционального состава и способов реализации систем автоматизации управленческой деятельности. В целях формализации и графического представления исследованы и применены техники функционально-структурного и объектно-ориентированного моделирования.


{\em Практическая ценность} исследования обоснована значительным интересом и практической ценностью применения разрабатываемой системе с сфере организации взаимодействия и кооперации в коммерческих и некоммерческих организациях с распределенной структурой, действующих на основе общих целей и задач.
