\chapter{Менеджмент проектов}

Проект --- это последовательность уникальных, сложных (составных) деятельностей, содиненных между собой, имеющих одну цель или предназначение, которые должны быть завершены в рамках времени и бюджета, заданных в спецификации.\cite[с. 6]{Wysocki_2012} 

Существуют несколько подходов к организации взаимодейсвия между участниками проекта и степени формализации поставленных задач. Так на основе степени формализованности взаимодействия между участниками в \cite[с. 34]{Diethelm_2004} выделяют следующие виды менеджмента:\\
\begin{description}
    \item[механистический менеджмент] --- выполняемые действия придерживаются строгого временного расписания, четко определенных целей; 
предполагает функционирование по принципу работающей машины.
    \item[системный (органический) менеджмент] --- цели в точности не определены и остаются открытыми, компетенция сотрудников широкого профиля, проектная команда обладает потенциалом разрешения конфликтных ситуаций;
на первое место в проекте ставятся отношения между людьми в проекте.
\end{description}
Приведенная классификация разделяет подходы к управлению проектом как по степени формализации, так и по типу взаимодействия между участниками проекта. В случае механистического подхода предполагается наличие детального плана действий, заранее проработанных целей и не предполагает возможность их точнения. Для системного же менеджмента открытость целей и важность компетенции, вероятно предполагает постоянное взаимодействие между участниками для корректировки расписания, переработки и уточннения целей. 
Подобное разделение на основе степени централизованности управления, по степени форамализации прослеживается и в других литературных источниках. В \cite[с. 21 -- 23]{MartinTeit_2006} в дисциплине управления проектами  выделяют директивный подход и подход совместного управления проектами. Метод директивный (механистический) выделяется в качестве традиционного, задачи планирования и контроля возложены на менеджера проекта, участкам делегированы функция выполнения запланированного. Для подхода совместного управления характерна меньшая централизация управления, организацией и управлением проекта занимается вся команда, выделена лишь роль лидера. 

\section{Анализ риска. Методы оценки рисков}

Менеджмент риска осуществляется путем контроля проекта и контроля степени риска, охватывает следующие функции \cite[c. 91 -- 93]{Diethelm_2004}:
\begin{itemize} \itemsep0pt
  \item планирование сроков и хода выполнения работ и управление ими;
  \item планирование затрат и управление ими;
  \item анализ и оценка степени риска;
  \item рекомендация мер, которые стоит предпринять;
  \item отчетность
\end{itemize}

Оценка риска может производиться, как правило достигается за счет опроса команды экспертов, в которую входят от четырех до восьми человек. Оценка риска может производится путем оценки распределения набранных очков, выставленных экспертами для каждого из рисков.\cite[с. 102]{Diethelm_2004}\\ В качестве методов оценки рисков в \cite{Diethelm_2004} выделены:
\begin{description}
    \item[Метод линий риска] (equirisk contour method) Классификация рисков по критерию попадания в одну из зон опасности, выделенных на графике соотношения вероятности риска и стоимости корректировки проекта. 
    \item[Анализ вероятности событий] (probablistic event analysis, PEA) - учитывает взаимодействие стоимостей между отдельными элементами. Целью является составление таблиц калькуляционной профилактики и выявляение стоимостных рисков как отдельных этапов, так и проекта в целом.
    \item[ABC анализ] - выделение трех классов, посредством умножения вероятности на степень воздействия. 
\end{description}


\subsection{Методы контроля отклонений}

В качестве практических методов контроля за отклонениями фактических затрат проекта от запланированных в основном предполагают относительно простые графические изображения отклонений затрат, например в \cite[с. 330 - 336]{Diethelm_2004} предложены:
\begin{description}
  \item[Отчет о затратах и времени] - ведение анализа соотношения фактических зактрат к запланированным срокам.
  \item[Черновое исполнение и расход ресурсов] - анализ отклонений затрат и сроков на графике, с обозначением запланированных и фактических затрат.
\end{description}

Одним из наиболее важных ресурсов в задачах управления проектами является время. Соблюдение временные рамок выполнения этапов проекта, заложенных при планировании, наряду с достижением поставленных целей, рассматривается как основной показатель успешности выполнения проекта. Планирование сроков и хода выполнения работ гарантирует соблюдение сроков проекта, "носит характер расписания, на которе должна ориентроваться вся проектная деятельность".\cite[с. 340]{Diethelm_2004} На основе составленного плана сроков выполнения отдельных этапов проекта составляется план работ для участников проекта, планируется расходы для каждого из этапов проекта.


В качестве методов планирования сроков и хода выполнения работ в \cite[с. 342 -- 355]{Diethelm_2004} выделены следующие:
\begin{description}
  \item[Список сроков] -- метод, когда каждой деятельности сопоставлена продолжительность. Составление временного плана в видесписка из запланированного времени начала деятельности и времени ее окончания.
  \item[Столбчатая диаграмма] (диаграмма Ганта) -- визуальное отображение планирования в форме столбцов, отображающих продолжительность выполнения работ.  
  \item[Анализ сетевых методов] - набор методов планирования на основе анализа сетевых графиков и таблиц. Наиболее известен {\em метод критических путей} (critical path method) -- представление запланированных событий в виде узлов графика с указанием направления процессов деятельности. Для оценки продолжительности отдельных процессов применяют экспертные оценки и специальноые методы анализа, например метод PERT.  
\end{description}
Одним из основных элементов планирования временных ресурсов является оценка продолжительности каждого из элемнетов деятельности (рабочего пакета). Для оценки продолжительности выполения рабочего пакета на практике наиболее применительны методы экспетных оценок. При составлении временного плана для получения срока завршения проекта вычисляют наиболее ранний ({\em прямой расчет}) и наиболее поздний ({\em обратный расчет}) срок начала каждой из запланированных деятельностей. При проведении {\em прямого расчета} за основу принимают срок начала проекта, а сроки начала последующих деятельностей получают прибавлением временной оценки продолжительности их выполнение к сроку окончания предыдущих деятельностей. При {\em обратном расчете} за основу берут наиболее ранний срок заверщения проекта, а сроки наиболее позднего начала каждой деятельности получают путем вычитания оценок продолжитеьности выполнения каждой деятельности из сроков наиболее позднего начала предыдущих. Разница между наиболее ранним и наиболее поздним сроком начала деятельности определяет {\em резерв времени} на ее выполнение.\cite[с. 355 -- 357]{Diethelm_2004}   

В качестве основной меры отслеживания и контроля соблюдения сроков выполнения проекта в \cite[с. 357 -- 370]{Diethelm_2004} предложен анализ {\em плана ключевых событий} (milestone plan). План ключевых событий предволагает занесение в общий план и расписания участников списка заранее определенных событий, отражающих прогресс выполнения проекта. Определение размницы между запланированным и фактическим временем наступления ключевых событий проекта позволяет определить тенденции в сроках выполнения проекта ({\em метод анализа тенденций ключевых событий}). На основе МТА анализа возможно сделать оценку выполнимости поставленных сроков, оценить качество проведенного планирования. 

Понятие управления проектами в соответствии с \cite[с. 8]{PMBoK_2004} определено как "Project management is the application of knowledge, skills, tools and techniques to project activities to meet project requirements. Project management is accomplished through the application and integration of the project management processes of initiating, planning, executing, monitoring and controlling, and closing.".

В \cite[с. 33]{PMBoK_2004} понятию система упавления проектами приведено следующее определение: "The project management system is the set of tools, techniques, methodologies, resources, and procedures used to manage a project. It can be formal or informal and aids a project manager in effectively guiding a project to completion."

Согласно \cite[с. 31]{Becker_2007}, {\em контроллинг проектов} подразумевает постоянную сверку целей проекта с достигунутыми результатами, обеспечивает проверку эффективности и позволяет, в случае необходимости, принять корректирующие меры. Контроль сроков и затрат производится сверкой фактический показателей с плановыми.

В \cite[с. 48 -- 49]{Becker_2007} указано, что непрерывным менеджментом процессов (Continuous Process Improvement) называеют нацеленное на длительное время планирование, внедрение и контроль процессов. Непременным условием осуществления непрерывного менеджмента является контроллинг процессов.

Основными требованиями, предъялвляемыми к инструменту моделирования являются: \cite[с. 82 -- 84]{Becker_2007} 
\begin{itemize}
  \item сохранение моделей в базе данных;
  \item возможность коллективного пользования;
  \item адаптируемость к специфическим требованиям;
  \item удобный пользовательский интерфейс;
  \item язык скрипта;
  \item html-генератор;
  \item дополнительные компоненты и интерфейсы;
  \item наличие эталонных моделей;
  \item управление вариантами;
  \item мультиперспективное моделирование;
\end{itemize}


Необходимо четко различать непрерывный менеджмент процессов (НМП) от процессно-ориентроанных методик, таких как реинжиниринг бизнес-процессов (РБП). Различия между данными подходами очень существенны, и нередко проекты по НБП и РБП рассматривают как взаимоисключающие альтернативы. \cite[с. 228]{Becker_2007} Основные отличительные особенности каждого из подходов сведены в сравнительной таблице (см. приложение).

Одним из ключевых понятий японской корпоративной культуры является понятие "кайдзен" (Kaizen), что в переводе с японкого означает "непрерывное совершенствование".


\section{Системный подход в управлении проектами}

Для лучшего изучения и четкой постановка задачи управления проектами целесообразно применение систеного подхода и изучения с точки зрения системного анализа. В качестве критериев оценки и свойств характеризующих различные стороны управления проектами в \cite[с. 44]{NicholasSteyn_2008} предложены следующие:
\begin{enumerate}
    \item цели и критерии (показателели) эффективности для системы в целом;
    \item окружение (внешняя среда) системы и ограничения со стороны внешней среды;
    \item ресурсы, доступные системе;
    \item элементы системы, их функции, свойства, показатели эффективности;
    \item взамосвязи и взаимодействия между элементами системы;
    \item возможности управляющиего воздействия на систему.
\end{enumerate}


Дисциплина управления проектами является частным случает управления системами, где управление и деятельность организаций рассматриваются в системном ключе.\cite[с. 51 --53]{NicholasSteyn_2008} Системный менеджмент --- это процесс отслеживания (мониторинга) и управления системой с целой достижения поставленных перед системой задач и целей. В системном управлении цели ставятся на уровне подсистем, и системы в целом, причем наибольший приоритет имеют цели уровня системы в целом; рассматриваются взаимодействия и синергии между подсистемами; 

Управление проектами представляет собой деятельность, осуществляемый априори в изменчивых условиях. Потому для изучения и описания дисциплины проектного менеджмента целосообразно привлечение кибернетического подхода. 

