\section{Системы управления потоками работ}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
{\em Концепции систем управления потоками работ. Терминология WfMC. Функции систем упраления потоками.}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Основные понятия}
В стандартизованных терминах WfMC {\em систему управления потоком работ} (workflow management system) определяют как сустему, которая создает, управляет исполнением потоков работ с применением программного обеспечения, основанного на одном из движков выполнения потоков работ (workflow engine). Под движком {\em выполнения потоков работ} подразумевают, набор программных компонентов, предназначенный для обеспечения функций интерпретации нотаций потоков, взаимодействия с участниками потоков работ, возможности иницииации вызовов сторонних программных систем или приложений. Системы управления потоком работ содержат компоненты для хранения и интерпретации определений процессов, создают и управляют потоками-экземплярами класса процессов, контролируют взаимодействия между участниками бизнес-процесса в рамках потока работ. Часто в такие системы включают возможности по администрированию, делегированию или эскалации работ, возможности проведения аудита и управления информацией \cite[с. 9]{WFMC3_1999}. Термин эскалация работ, употребляется в смысле {\em функциональной эскалации}, определенную в словаре ITIL \cite[с. 65]{ITILGlossaryRus_2011} как передача инцидента или проблемы в техническую группу с большим уровнем компетенции. 

Спецификация стандартной модели потока работ разработана и опубликова организацией WfMC в документe WfMC Reference Model \cite{WFMC3_1999}.
Под потоком работ (workflow) понимают автоматизацию бизнес-процесса в целом или его части, в рамках которого документы, информация или задачи передаются от одного участника к другому, согласно набору процедурных правил.\cite[с. 8]{WFMC3_1999}. Суть бизнес-процесса задается в иерерхически организованном определении процесса (Process Definition), с указанием вложенных спецификаций подпроцессов. Стоит отметить, что в терминологии  WfMC бизнес-процесс ---\, это одна или более связанных процедур, которые совместно реализуют набор бизнес-целей, обычно в контексте организационной структуры, задающей набор функциональный ролей и отношений \cite[с. 10]{WFMC3_1999}.
В учебном пособии \cite[с. 126]{AleksandrovKostrov_2007} понятия workflow (поток работ) определяет как совокупность заданий, упорядоченных во времени, которые определены для данного бизнес-процесса. Технология Workflow призвана автоматизировать управление и контроль над выполнением отдельных задач, составляющих бизнес-процесс.

С точки зрения исследования и теории систем управления процессами и потоками работ особого внимания заслуживает работа Аалста \cite{AalstHee_2002}. В основе методологии исследования данной работы лежит системный подход и привлечение моделей теории управления, освещаются вопросы практического анализа и моделирования процессов, и что особенно важно тонкости разработки и реализации систем управления потоками работ. 

Терминологию систему управления потоками работ рассмотрим на основе работы Аалста \cite[с. 31 -- 35]{AalstHee_2002}. 
\begin{enumerate}
    \item Объектом управления в workflow-системах выступают конкретные реализации потока ---\, {\em кейсы (cases)} потока работ, реализующие на практике процессы заданные в системе. 
    Для кейса потока работ характерны:
    \begin{description}
        \item[уникальность] ---\, кейсы потока работ уникальны и могут быть уникально идентифицированы.
        \item[конечность жизненного цикла](по времени) ---\, процессу присущ жизненный цикл --- время начала и время окончания.
        \item[наличие состояния] ---\, в каждый момент жизненного цикла кейс потока работ характеризуется состоянием, заданным через набор характеристик ---\, уникальных атрибутов, набора необходимых условий и содержимого процесса.
    \end{description}
    \item {\em Задача (task)} позволяет структурировать деятельность, решает задачи целеполагания, предоставляет необходимые критерии для оценки эффективности. По степени автоматизации задачи разделяют на ручные, автоматические и полу-автоматические(автоматизированные). 
Под задачей обычно подразумевают цели и критерии оценки для отдельных участков бизнес-процесса, не связывая с конкретным кейсом (реализацией) потока работ.
Для внесения большей ясности и разделения характеристик работы в целом и конкретной реализации кейсапотока введены отдельные термины. {\em Единица работ} (work item) определяет кейс потока работ (набор посещенных ветвей процесса) и связанный набор атрибутов, присущих для конкретного случая. {\em Деятельность} (activity) определяет набор действий и показателей для деятельности, входящей в состав некоторого кейса.
    \item {\em Процесс (process)} формально задается набором кейсов, набором необходимых к выполнению задач. С помощью процесса задается последовательность действий в кейсе, приоритет и последовательность решения задач. Процесс является функциональной единицей систем workflow, может быть декомпозирован на подпроцессы.
    \item {\em Маршрутизация (routing)} задает условия поиска и выбора маршрута кейса потока работ, определяет набор ветвей и условия ветвления, условия переходов. Посредством маршрутизации в рамках процесса задаются приоритеты для его составляющих. Маршрут для достижения некоторых задач формально может быть представлен в виде ориентированного графа. Для решения некоторых задач маршрут может быть итеративным, содержать циклы.
\end{enumerate}


\subsection{Функциональные возможности Workflow-систем}
\label{workflow_functions}
Основными функциональными возможностями системы Workflow, следуя определению из пособия \cite[с. 127]{AleksandrovKostrov_2007}, являются описание потока работ, создание его, осуществление контроля его выполнения. Система Workflow должна быть способна интерпретировать язык описания бизнес-процесса, взаимодействовать с участниками процесса и вызывать при необходимости сторонние приложения. Технология управления потоками задач подразумевает не только управление заданиями, но способ поддержки принятия решения и организации обмена знаниями.

Для систем класса Workflow, как отмечено в работе \cite{AleksandrovKostrov_2007}, характерны следующие функции:
\begin{description}
    \item[Управление потоками работ] ---\, построение транзактов, графических схем, описание технологических этапов, распределение рабочего времени.
    \item[Обеспечение документооборота] ---\, формирование документов с учетом различных стандартов, обеспечение шаблонными схемами, учет и регистрация.
    \item[Контроль потоков работ и документов] ---\, контроль времени выполнения, задание нормативов для параметров, контроль промежуточных и окончательных результатов.
    \item[Автоматизация задач по администрированию] ---\, автоматизация составления отчетной документации, ведение отчетов о событиях, организация разграничей прав и уровней доступа и т.п.
\end{description}


Функции и задачи систем класса Workflow удачно разделены по этапам жизненного цикла бизнес-процесса в пособии \cite[с. 131 -- 133]{AleksandrovKostrov_2007} на следующие категории:
\begin{description}
    \item[Функции этапа проектирования] (build time), к которым принято относить функции по проектированию, моделированию, анализу и документированию описания бизнес-процессов системы. Определения действий процесса и связей между ними, анализ на корректность и оценка эффективности бизнес-процесса.
    \item[Функции этапа выполнения] (run time), связанные с внедрение новых реализаций процессов, управлению  процессами на основе описаний, заданных в системе.
\end{description}

В стратегическом плане системы управления потоками работ позволяют решать задачи разработки и описания бизнес-процессов, контроллинга и управления выполнением процессов, интеграции в единую систему всех используемых в процессе инструментов и приложений.

\subsection{Шаблоны компонентов модели потоков работ}
\label{workflow_model_patterns}
Аалст, Хофстереде и другие исследователи, принимавшие участие в разработке языка YAWL, названного с долей иронии, "очередным языком управления работ", выбрали вполне разумный подход к процессу сбора функциональных требований --- \, на основе опыта аналогичных программ. Задачей исследования было выделение основных шаблонов в моделировании процессов и формирование из данного набора шаблонов модельной деятельности необходимого и достаточного (без избыточной сложности) набора необходимых функций. В научной статье о шаблонах workflow \cite{AalstHofstede_2003} был опубликован список из 20-ти выделенных шаблонах моделей и их компонентов. 

При выборе кандидатур в список шаблонов моделения Аалст и Хофстеде ориентировались на количественные показатели, оценивая частоту встречаемости функционала в программах из материала анализа. Считая залогом "шаблонности" наличие функционала рассматриваемых системах, для полносты описания шаблон сопровождается описанием, синонимами и примерами из практики. Среди всех функциональных возможностей систем моделирования потоков Аалст и Хофстеде в работе \cite[с. 10 -- 39]{AalstHofstede_2003} выделяют следующие:
\begin{description}
  \item[Последовательность деятельностей] (Sequence) ---\, соединение, когда каждая последующая деятельность в потоке начинается после завершения предшествующей.
  \item[Ветвление потока] (Parrallel split) ---\, точка разделения единого потока управления на несколько, выполняемых параллельно.  
  \item[Синхронизация потоков] (Syncronization) ---\, точка слияния нескольких параллельных подпроцессов в единый поток управления. 
  \item[Принятме решения] (Exclusive choice) ---\, точка в потоке работ, где ветвление происходит на основе принятого решения. 
  \item[Простое слияние] (Simple merge) ---\, точка в которой несколько альтенетивных ветвей могут быть соединены в единый поток без синхронизации. 
  \item[Мультивыбор] (Multi-choice) ---\, точка потока работ, в которой на основе принятого решения или данных, постурающих от управления, производится выбор некоторого набора ветвей. 
  \item[Слияние с синхронизацией] (Synchronizing merge) ---\,  необходимость слияния нескольких параллельных ветвей возможного протекация потока работ (после мультивыбора), синхронизация выполняется для всей группы активных подпотоков.  
  \item[Мультислияние] (Multi-merge) ---\, точка потока, где две или более параллельные ветви сходятся в единый поток без синхронизации. 
  \item[Определитель] (Disctiminator) ---\, точка потока, в которой выполнение последующих действий начинается после завершения по крайней мере одной входной деятельности. 
  \item[Зацикливание] (Arbitrary cycles) ---\, точка в потоке, где одна или несколько деятельностей выполняться циклически.  
  \item[Неявное завершение] (Implicit termination) ---\, каждый из подроцессов потока работ должен быть завершен, если в его составе не осталость активных деятельностей, и если ни одна из деятельностей не может быть активизирована. 
  \item[Множественность экземпляров без синхронизации] (Multiple instances without syncronization) ---\, возможность создания в режиме выполнения для одного потока нескольких экземпляров деятельности без необходимости в последующей синхронизации. 
  \item[Множественность экземпляров, известная на этапе проектирования] (Multiple instances with a priori design time knowledge) ---\, создание нескольких экземпляров деятельности для одного потока работ, с заранее известным на этапе проектирования числом необходимых экземпляров. 
  \item[Множественность экземпляров, известная на этапе выполения] (Multiple instances with a priori runtime knowledge) ---\, создание нескольких экземляров деятельности в рамках потока, с числом экземпляров, известным на заранее, на одном из этапов выполнения. 
  \item[Множественность, не известная на этапе выполнения] (Multiple instances without a priory runtime knowledge) ---\, создание нескольких экземпляров деятельности внутри потока, причем число их неизвестно ни на этапе проектирования, ни на этапе выполнения.
  \item[Отложенный выбор] (Deffered choice) ---\, точка в процессе, где выбор производится из множества возмжных вариантов ветвей, причем выбирается только одна из них. Отличительными особенностями данного шаблона является неопределенность выбора и стремление откладывания решения как можно дольше.  
  \item [Поочередное параллельное выполнение] (Interleaved parallel routing) ---\, набор деятельностей, выполняемых поочередно, причем поряд очередности выбирается в режиме выполнения, в каждым момент времени выполняется только один подпоток.
  \item[Контрольная точка] (Milestone) ---\, активизация деятельностей зависит от состояния, в котором находится поток работ на момент достижения заданной точки. 
  \item[Отмена деятельности] (Cancel activity) ---\, деактивизация деятельности, например в момент ожидания заврешения другой деятельности. 
  \item[Отмена экземляра потока] (Cancel case) ---\, полная отмена и прекращение всех деятельностей, связанных с экземпляром потока. 
\end{description}  

Стоит отдельно подчеркнуть, что в исследовании шаблон моделирования применяется скорее в смысле инструмента, предназначенного в большей мере не для формирования самой модели, а направленного на задание состава компонентов, инструментария системы моделирования. Таким образом, можно утверждать, что представленные компоненты являются в большей степени функциональным каркасом (framework) для проектирования языков и нотаций потоков работ.      


\subsection{Практика внедрения Workflow-систем}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
{\em Практика применения систем Workflow. Отзывы и опыт внедрения систему управления потоками работ.}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
Говоря об опыте внедрения систем workflow в современный процессно-ориентированный бизнес стоит обратиться к опыту компании Cunningham LLP, Toronto, описанному в журнале CA Magazine \cite{Bragonier_2013}. Отметим отдельно, согласно инофрмации на официальносм сайте компании \cite{LinkedIn_Cunningham_LLP}, Cunnigham LLP отнюдь не производственная, специализируется на оказании услуг бизнесу (B2B) в сфере налогового учета, страхования, аудита, управления финансами. Говоря об опыте эксплуатации системы workflow, введенная около двух лет назад, сотрудники отмечают больший уровень уверенности, обеспеченный знаниями о процессах на каждой этапе, уверенности что ничего не будет забыто или упущено из виду, возможности наблюдения прогресса процессов.


Системы управления потоками работ внедрены и успешно применяются и в банковской сфере. Так, согласно материалам журнала "Bank Technology News"\,\cite{Adams_2012},  workflow-системы находят только положительные отзывы от внедрения в компании Zagiel S.A., специализирующейся на выдаче потребительских кредитов. Согласно опубликованным отзывам, отмечается больший уровень доступности информации о процессах для исполнителей и заказчиков, возможность хранения и доступа к истории операций, автоматизации подсчета и отслеживания показателей эффективности производства.


Для оценки перспектив внедрения систем управления потоками приведем количественные показатели, опубликованные в журнале Infonomics \cite{Miles_2010}. Исследования были проведены на основе опроса 495 компаний участников AIIM сообщества, проведенного в период 2008 -- 2009 гг. Так, согласно материалам опроса только 26\% компаний используют информационные системы управления процессами в масштабе всей коорпорации, около 34\% планируют заняться этим в следующем году, и лишь 24\% не имеют никаких планов по использования BPM. Также согласно проведенному опросу около 64\% респондетов считают системы управления бизнес-процессами важными, отмечают их значимость. Отмечается, что применение систему управления бизнес-процессами компании предпочитают внедрять в первую очередь в системах обеспечения документооборота и систем управления содержимым (26 \%). Еще одной тенденцией, которую стоит отметить, является большая предрасположенность (36 \% опрошенных) к покупке систем управления потоками у производителя системы коорпоративного управления содержимым, с целью дальнейшей интеграции. Таким образом можно судить, что потребители на момент опроса предполагали применение workflow в целях автоматизации документооборота, для удовлетворения внутренних нужд фирмы. 

