\section{Информационные системы управления предприятием}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
{\em Информационные системы менеджмента. Виды и классификация программ управления предприятием. Функции и критерии выбора программ управления организацией.}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Автоматизация бизнес-процессов}

\paragraph{Классификация подходов к классификации процессов}
Наиболее интересной с практической точки зрения является классификация, приведенная в работе Ляндау \cite[с. 93 -- 98]{LyandauStasevich_2013}. Автоматизации по подходу к их организации и внедрению разделены на следующие:
\begin{description}
    \item[Хаотическая автоматизация] --- подразумевает внедрение автоматизации на отдельных, разрозненных участках бизнес-процессов.
    \item[Автоматизация по участкам] --- предполагает выделение в бизнес-процессах цельных связанных участков и обеспечение их необходимыми информационными ресурсами.
    \item[Автоматизация по направлениям] --- выделение связных групп бизнес-процессов с организацией связи и обеспечение необходимой информацией.
    \item[Комплексная автоматизация] --- разработка и внедрение систем автоматизации системно, с выделением приоритетов, согласно страгитеческим целям предприятия.
\end{description}

\paragraph{Классификация информационных систем процессами}
На сегодняшний день весь спектр программного обеспечения, предназначенного для управления предприятием можно условно разделить на следующие группы: \cite[с. 13]{EliferovRepin_2005}
\begin{description}
  \item[Информационные системы] --- программные комплексы, направленные на сбор и обработку информации о деятельности организации, осуществление управленческого учета, предоставление руководителю инорфмации для принятия решений.  К данному классу также относятся системы, которые в литературе встречаются под названиями корпоративные информационные системы ({\em КИС}), системы планирования ресурсов предприятия ({ \em ERP-продукты}), автоматизированные рабочие места ({ \em АРМ}), информационно-аналитические программные продукты и т.п. Функционал подобного класса продуктов нацелен в основном на поддержку принятия решения, имеет довольно ограниченные возможности в алгоритмической обработке полученных данных, применении ограниченного ряда эвристических референтных моделей. 
  \item[Системы моделирования бизнес-процессов] --- позволяют представить бизнес-процессы организации в графической или табличной нотации. Применяются в основном в процессах реогранизации и реинжиниринга бизнес-процессов. Применимость данных систем в процессе управления предприятием довольно ограничены.
  \item[Системы класса DocFlow и Workflow] --- играют наибольшую роль в процессе управления, выполняют функции хранения, учета, передачи информации, обеспечивают контроль за прохождением потока документов и работ.
\end{description}


\subsection{Архитектура систем управления бизнес-процессами}



\subsubsection{Компоненты системы управления процессами}
Будем рассматривать высокоуровневую модель комплекса программных продуктов, обеспечивающих информационную поддержку деятельностей по управлению и улучшению бизнес-процессов предприятия. В первую очередь стоит рассмотреть компонентный состав такой информационной системы. На основе анализа программных продуктовсреди программных продуктов, ориентированных на управление процессов, Хармон со ссылкой на BPTrends в книге \cite[с. 429]{Harmon_2007} выделил следующие:
\begin{itemize}
  \item инструменты моделирования процессов;.
  \item инструменты управления бизнес-правилами; 
  \item приложения динамического управления процессами;
  \item инструменты мониторинга процессов; 
  \item приложения имитационного моделирования;
  \item инструменты моделирования организационной структуры;
  \item инструменты бизнес-анализа, хранилища бизнес-информации;
  \item наборы программных инструментов разработчика;
  \item серверы приложений;
  \item инструменты управления потоками работ;
  \item инструменты интеграции приложений предприятия;
  \item формальные языки и нотации бизнес-процессов;
  \item графические инструменты;
  \item инструменты статистического анализа;
  \item базы данных;
  \item комплекты программного обеспечения предприятия.
\end{itemize}
Приведенный Хармоном список характеризует состав программного обеспечения, используемого в деятельности по управлению и улучшению бизнес-процессов организации. В данном случае не ставилась цель выделения непересекающихся по функциональному признаку классов продуктов, напротив, Хармон выделяет связи между ними, представляя их в виде пересечения множеств на диаграмме Венна (см. Приложение~\ref{enterprise_bpms} на стр.~\pageref{enterprise_bpms}). Приведенная диаграмма позволяет сформировать общее системное видение, описывает компоненты и обозначает взаимосвязи между ними.


\subsection{Эволюция концепции систем управления процессами}

\subsubsection{СУБП в модели Захмана}
Для описания архитектуры системы управления процессами и определения ее места в общей системе информационного обеспечение предприятия прибегнем к применению классической модели архитектууры предприятия, предложенной Захманом в статье \cite{SowaZachman_1992}. 

