
\paragraph{Классификация знаний.} В работах по управлению знаниями \cite{Bukovich_2002}, \cite{Tuzovsky_2005}, в качестве основной классификации приведено разделение знаний на явные и неявные. К {\em явным (эксплицитным) знаниям} принято относить те, что можно выразить на формальном языке, задокументировать. В задачи управления входят документирование, обновление и распространение явных знаний. Под {\em неявными (имплицитными) знаниями} понимают те, что нельзя закодировать, но можно выявить или передать при коммуникации. Задачей управления является выявление знаний на основе проведения интервью и анализа, перевод знаний в форму, пригодную для кодирования и распространения.


\paragraph{Жизненный цикл.} Жизненный цикл управления знаниями, согласно  \cite{Bukovich_2002}, \cite{Tuzovsky_2005}, может быть представлен в виде последовательности процессов, направленных на идентификацию, синтез новых, хранение, распространение, и использование знаний. Немаловажными задачами в управлении знаниями являются хранение и распространение знаний. Существует несколько стратегий распространения информации, связанных с направленностью и способом получения доступа. Стратегия вытягивания направлена на предостваление пользователю средств для поиска необходимой информации. Другую стратегию называют подходом выталкивания, при котором потребитель осуществляет захват необходимой информации из входящих потоков.  


\paragraph{Организация умственного труда.} Одной из актуальных проблем в управленческой деятельноять является организация и контроль деятельности работников умственного труда, организация интеллектуальной поддержки производства. В литературе данная проблематика поднимается как в работах профессиональных менеджеров \textemdash\, в работе Друкера \cite{DrukerKnowledge_1999}, работах Давенпорта \cite{DavenportJarvenpaa_ImprovingKM_1996},\cite{Davenport_PMKnowledgeWork_2010}, так и работах из области разработки и проектирования систем управления \cite{ISIS_AdaptiveCase}.

