Целью проведения предварительного исследования является изучение практической области применения управленческой систем. Основной задачей \textemdash\, идентификация тенденций и основного набора программных продуктов, применяемых в современных условиях на практике, в естественных условиях. 

\paragraph{Аналитиз исследований и рекомендаций СУБП.}
В качестве материала исследования будем использовать отчеты об исследованиях рынка систем управления процессами, выполенными наиболее авторитетными в области компаниями Gartner Inc. (см. \cite{GartnerURL}) и Forrester Research \cite{ForresterURL}) за период 2009 \textendash 2013 гг. Услуги и продукты перечисленных консалтинговаых компаний, согласно официальным данным \cite{GartnerURL}, \cite{ForresterURL}, заслужили авторитет и пользуются спросом у крупнейших компаний всего мира. 

В ходе проведения исследования были проанализированы данные, приведенные в аналитических отчетах серии The Forrester Wave \cite{ForresterWave_bpms_2008}, \cite{ForresterWave_bpms_2010}, \cite{ForresterWave_bpms_2013}, \cite{ForresterWave_dcm_2011}, отчеты Gartner Magic Quadrant for Intelligent Business Process Management Suites \cite{Gartner_bpms_2007}, \cite{Gartner_bpms_2009}, \cite{Gartner_bpms_2010}, \cite{Gartner_ibpms_2012}.

\paragraph{Тренды на рынке СУБП.}
\label{market_trends}[itemsep=0pt, parskip=0pt]
Проведение наблюдения и анализа оценок, выставленных в аналитической документации для каждого из участников, позволит сформировать представление о системах востребованных в отрасли, оценить динамику развития рынка, выявить лидеров и типичных представителей рынка СУБП. 
По результатам исследования, выделены среди лидеров отрасли следующие классы:
\begin{description}[itemsep=0pt, parsep=0pt]
  \item[Проверенные, стабильные]: PegaSystems, IBM, Appian, Progress Software, Metastorm \textemdash\, продукты данной группы выделяются в качестве лидеров на всем протяжении наблюдений, обладают необходимым функционалом, способностью обеспечить поддержку и развитие программных продуктов.
  \item[Прорывные, инновационные]: Fujitsu, EMC, Global360, Bosh Software Innovations \textemdash\, программные продукты вошедшие в состав лидеров за счет прорыва в технологических или концептуальных аспектах, обладают инновационными функциями, реализуют новые концепции в управлении.
  \item[Дорогостоящие, промышленные]:  Tibco Software, Software AG, SAP \textemdash\,  группа продуктов с крайне стабильным положением и динамиков, предоставляющая полный набор программных решений для отрасли, обеспечивают сервис и поддержку программных продуктов. 
\end{description}

\paragraph{Заключение предварительного этапа.}
Анализ данного исследования позволяет выделить для дальнейшего изучения группу программных решений СУБП, занимающих лидируещее положение в промышленной практике. Отметим, что в приведенных исследованиях отражена специфика, обусловленная направленностью на нужды крупномасштабных коммерческие и промышленных предприятий. В роли наиболее весомых критериев сравнения рассмотрены не только требования к функциональному составу, но и бизнес-показатели, характеризующие доходность, долю рынка СУБП, качество предоставляемого сервиса и поддержки, перспективы дальнейшего развития линейки программных решений.

