Современные системы в достаточной мере оснащены функциями, присущими традиционным системам управления. Таким образом, наличие функционала традиционного управления не является конкурентным преимуществом, а скорее отражает набор функций, которые стали привычными для управленца. На рынке программ и отрасли управления наблюдается тендеция к переходу на новую парадигму с гибким интеллектуальным подходом. Именно функционал систем нового поколения может рассматриваться в качестве направления перспективного для дальнейшего исследования и разработки систем автоматизации.

На основе анализа оценок (см. Приложение~\ref{bpms_research_table} на стр.~\pageref{bpms_research_table}), сделаем вывод, что на  момент исследования, системы управленческой деятельности довольно широко представлены на рынке и обладают развитым функциональным содержанием.

Особенный практический интерес у современных менеджеров вызывают коммерческие продукты, например, продукция OpenText (Cordys BPMS, MBPM), Appian. Отметим, что интерес вполне обоснованный, СУБП OpenText и Appian оснащены лучшими техническими решениями, развивают базовый функционал, так и функционал, характерный системам нового поколения. Однако применение такого рода решений связано с значительными финансовыми затратами на приобретение лицензии, интеграцию и последующее обслуживание.

Системы управления научной деятельностью способны обеспечить автоматизацию сложной экспериментальной деятельности (Taverna Workflow, Pegasus), но мало ориентированы на нужды бизнеса и не реализуют специфику систем нового поколения. 

СУБП с открытым исходным кодом (jBPM, Activiti) на данный момент являются единственно возможным решением для организации взаимодействия на некоммерческой основе и предприятий малого бизнеса. 


