\section{Системный подход и управление проектами}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
{\em Системный анализ проектного менеджмента, управления потоками работ. Применение системного подхода в управлении.}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\subsection{Системность и дисциплина управления проектами}
Для лучшего понимания деятельностей по управлению проектами, изучения и четкой постановки задач и целей управления проектами целесообразно применение системного подхода. Для реализиции системеного подхода изучение проектного менеджмента, его целей и задач необходимо проводить с точки зрения различных подходов, с привлечением методов математического моделирования и методов исследования операций.

В качестве критериев оценки и свойств характеризующих различные стороны управления проектами в \cite[с. 44]{NicholasSteyn_2008} предложены следующие:
\begin{enumerate}
    \item цели и критерии (показателели) эффективности для системы в целом;
    \item окружение (внешняя среда) системы и ограничения со стороны внешней среды;
    \item ресурсы, доступные системе;
    \item элементы системы, их функции, свойства, показатели эффективности;
    \item взамосвязи и взаимодействия между элементами системы;
    \item возможности управляющиего воздействия на систему.
\end{enumerate}


\subsection{Теория систем управления в изучении проектного менеджмента}
В первую очередь необходимо определить структуру деятельности, задать дисциплину управления проектами с точки зрения системологии и теории систем.
Дисциплина управления проектами, согласно работе Николаса и Штейна \cite[с. 51 -- 53]{NicholasSteyn_2008}, является частным случает управления системами, где управление и деятельность организаций рассматриваются в системном ключе. Системный менеджмент, при подобном подходе может быть определен как процесс отслеживания (мониторинга) и управления системой с целью достижения поставленных перед системой задач и целей. В системном управлении цели ставятся на уровне подсистем, и системы в целом, причем наибольший приоритет имеют цели уровня системы в целом. В ходе проведения анализа управления рассматриваются межэлементные взаимодействия.

Про свойства систем и методологию системного подхода....

Отметим, что в рамках предыдущих разделов данной работы намеренно подробно рассматривались вопросы выявления и классификации функций проектного менеджмента в целом (см. раздел \ref{pm_functions} на стр. \pageref{pm_functions}), его подсистем (см. раздел Функциональные возможности Workflow-систем~\ref{workflow_functions} на стр. \pageref{workflow_functions})  выделения шаблонных функций использования систем управления потоками (см. раздел \ref{bpms_usecases} на стр. \pageref{bpms_usecases}), а также выяление необходимых шаблонных компонентов для построения функциональной структуры систем задания потоков работ (см. раздел \ref{workflow_model_patterns} на стр. \pageref{workflow_model_patterns}) .

\subsection{Кибернетический подход и управление проектами}
Управление проектами представляет собой деятельность, осуществляемый априори в изменчивых условиях. Проект как система деятельностей является системой откр  ытой, подверженной в большой степени влиянию внешней среды. Потому для изучения и описания дисциплины проектного менеджмента целосообразно привлечение кибе  рнетического подхода, с учетом воздействий среды и внесения корректирующих воздействий.

Основываясь на классических работах Н. Винера \cite{Wiener_1983} и Р. Эшби \cite{Eshbi_1959}, в основе кибернетического похода лежат следующие концепции и   принципы:
\begin{itemize}
  \item рассмотрение процессов передачи, хранения и переработки информации;
  \item подобие в процессах связи и упраления в машинах и живых существах;
  \item рассмотрение систем управления с механизмами обратной связи;
  \item использование модели черного ящика;
  \item методология и использование математического аппарата в основе аналитических методов;
  \item рассмотрение вопросов многообразия в вопросах информации потоков работ и управления.
\end{itemize}

С применением концепций кибернетического подхода управление проектками и проектную деятельность можно формализовать в форме модели управления окткрытой сис  темой, с наличием обратной связи, осуществляемой как самостоятельно участниками проектной группы, так и задаваемых проектным менеджером.




