В условиях формирования новой формы организионной структуры \textemdash\, виртуального предприятия, перед управленцами ставятся задачи организации совместной работы распределенной, {\em виртуальной команды}. Согласно работе Дуарте и Снайдера \cite{DuarteSnyder_2001}, под организацией {\em виртуальной команды} понимают набор подходов в организации работы территориально распределенной группы, с применением телекоммуникационных технологий. В данной работе будем рассматривать  виртуальные команды, которые в работе \cite{DuarteSnyder_2001} относят к сетевым и проектным командам. {\em Сетевые команды} работают в кооперации, занимаются совместным решением задач, ориентируясь на достижение общих целей. Для {\em проектных команд} характерно ограниченное время существования, четко заданные рамки проекта, разделение и контроль выполнения задач, согласно составленному плану  проекта.


Управление виртуальными командами, как указано в  \cite{DuarteSnyder_2001}, носит более сложный характер, обусловленный распределенностью, отсутствием традиционных способов получения обратной связи, культурными различиями внутри команды. Традиционные методы менеджмента, основанные на постоянном контроле результатов деятельности, неэффективны в условиях виртуальных команд. В виртуальных командах организация работ возложена на членов команды, с выделением управленцу роли лидера, способного оказать поддержку при решении задач и организовать взаимодействие внутри команды. Для достижения эффективной работы менеджер виртуальной команды должен учитывать и совершенствовать технические средства, направленные на обеспечение социального взаимодействия, обеспечить доступность всей необходимой для работы информации каждому члену команды.


Эффективность работы виртуальной команды во многом зависит от организации телекоммуникацинного взаимодействия, предназначенного как для управления командой, так и для обеспечения внутрикомандного взаимодействия. Для организации взаимодействия необходимо внедрить технологии обеспечения синхронного и асинхронного обмена информацией. Средствами асинхронного взаимодействия могут выступать форумы, стредства обмена электронной почтой, системы управления потоками работ. Для обеспечения синхронного взаимодействия применяют технологии аудио-/видеоконференций, системы мгновенного обмена сообщениями.
