Под {\em виртуальным предприятием} в литературе (\cite{Balabanov_2001}, \cite{Manjushis_2003}) понимают передовой подход к организации деятельности предприятия, в основу которого заложены наилучшие технические решения. Организационная структура виртуального предприятия объединяет территориально распределенные неоднородные ресурсы. Для виртуальных структур характерно взаимодейсвие на основе обмена продуктами деятельности с применение электронных средств связи.

Виртуальный способ организации обеспечивает предприятию большую гибкость, позволяет налаживать межорганизационные и временные взаимодействия. Также в работе Катаева \cite{Kataev_2009} в качестве характерных черт виртуального предприятия отмечены  временная форма организации, открытость структуры, ориентированность на обмен ресурсами и знаниями.

Таким образом, виртуальное предприятие представляет собой систему, составленную из независимых неоднородных подсистем с динамическим типом структуры. Взаимодействие в виртуальном предприятии осуществляется на основе обмена продуктами деятельности, знаниями и ресурсами с применением телекоммуникационных технологий.

Учитывая динамичесткий тип структры, для управления виртуальной организацией, согласно работе \cite{Kataev_2009}, наиболее типичны функции по выявлению потребностей и формулированию задач, выявления потенциально возможных исполнителей, распределения по исполнителям и отслеживания задач, перераспределения задач. В виртуальных организациях остро стоят вопросы разделения полномочий, накопления и распределения знаний, обмена опытом.

