\section{Workflow. Системы управления потоками работ}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
ВВЕДЕНИЕ, СВЯЗЬ С КОНТЕКСТОМ ИНФОРМАЦИОННЫХ СИСТЕМ; ВТОРОЕ ПОКОЛЕНИЕ СИСТЕМ УПРАВЛЕНИЯ ПРОЦЕССАМИ ПО КНИГЕ СМИТА И ФИНГАРА (Smith, Fingar "Business process management the third wave").
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\subsection{Оистемы управления потоками работ. Основные принципы и определения}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
С точки зрения исследования и теории систем управления процессами и потоками работ особого внимания заслуживает работа Аалста \cite{AalstHee_2002}. В основе методологии исследования данной работы лежит системный подход и привлечение моделей теории управления, освещаются вопросы практического анализа и моделирования процессов, и что особенно важно тонкости разработки и реализации систем управления потоками работ. 

В стандартизованных терминах WfMC {\em систему управления потоком работ} (workflow management system) определяют как сустему, которая создает, управляет исполнением потоков работ с применением программного обеспечения, основанного на одном из движков выполнения потока работ (workflow engine), который способен взаимодействовать с участниками потока работ, инициировать вызовы сторонних программных систем или приложений. Системы управления потоком работ содержат компоненты для хранения и интерпретации определений процессов, создают и управляют потоками-экземплярами класса процессов, контролируют взаимодействия между участниками бизнес-процесса в рамках потока работ. Часто в такие системы включают возможности по администрированию, делегированию или эскалации работ, возможности проведения аудита и управления информацией \cite[с. 9]{WFMC3_1999}. Спецификация стандартной модели потока работ разработана и опубликова организацией WfMC в документe WfMC Reference Model.

Под потоком работ (workflow) понимают автоматизацию бизнес-процесса в целом или его части, в рамках которого документы, информация или задачи передаются от одного участника к другому, согласно набору процедурных правил. \cite[с. 8]{WFMC3_1999} Суть бизнес-процесса задается в иерерхически организованном определении процесса (Process Definition), с указанием вложенных спецификаций подпроцессов. Стоит отметить, что в терминологии  WfMc бизнес-процесс --- это одна или более связанных процедур, которые совместно реализуют набор бизнес-целей, обычно в контексте организационной структуры, задающей набор функциональный ролей и отношений.\cite[с. 10]{WFMC3_1999}
В учебном пособии \cite[с. 126]{AleksandrovKostrov_2007} понятия workflow (поток работ) определяет как совокупность заданий, упорядоченных во времени, которые определены для данного бизнес-процесса. Технология Workflow призвана автоматизировать управление и контроль над выполнением отдельных задач, составляющих бизнес-процесс.

Терминологию систему управления потоками работ рассмотрим на основе работы Аалста \cite[с. 31 -- 35]{AalstHee_2002}. 
\begin{enumerate}
    \item Объектом управления в workflow-системах выступают конкретные реализации потока --- {\em кейсы (cases)} потока работ, реализующие на практике процессы заданные в системе. 
    Для кейса потока работ характерны:
    \begin{description}
        \item[уникальность] ---\, кейсы потока работ уникальны и могут быть уникально идентифицированы.
        \item[конечность жизненного цикла](по времени) ---\, процессу присущ жизненный цикл --- время начала и время окончания.
        \item[наличие состояния] ---\, в каждый момент жизненного цикла кейс потока работ характеризуется состоянием, заданным через набор характеристик ---\, уникальных атрибутов, набора необходимых условий и содержимого процесса.
    \end{description}
    \item {\em Задача (task)} позволяет структурировать деятельность, решает задачи целеполагания, предоставляет необходимые критерии для оценки эффективности. По степени автоматизации задачи разделяют на ручные, автоматические и полу-автоматические(автоматизированные). 
Под задачей обычно подразумевают цели и критерии оценки для отдельных участков бизнес-процесса, не связывая с конкретным кейсом (реализацией) потока работ.
Для внесения большей ясности и разделения характеристик работы в целом и конкретной реализации кейсапотока введены отдельные термины. {\em Единица работ} (work item) определяет кейс потока работ (набор посещенных ветвей процесса) и связанный набор атрибутов, присущих для конкретного случая. {\em Деятельность} (activity) определяет набор действий и показателей для деятельности, входящей в состав некоторого кейса.
    \item {\em Процесс (process)} формально задается набором кейсов, набором необходимых к выполнению задач. С помощью процесса задается последовательность действий в кейсе, приоритет и последовательность решения задач. Процесс является функциональной единицей систем workflow, может быть декомпозирован на подпроцессы.
    \item {\em Маршрутизация (routing)} задает условия поиска и выбора маршрута кейса потока работ, определяет набор ветвей и условия ветвления, условия переходов. Посредством маршрутизации в рамках процесса задаются приоритеты для его составляющих. Маршрут для достижения некоторых задач формально может быть представлен в виде ориентированного графа. Для решения некоторых задач маршрут может быть итеративным, содержать циклы.
\end{enumerate}


\paragraph{Функциональные возможности Workflow-систем}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Основными функциональными возможностями системы Workflow, следуя определению из пособия \cite[с. 127]{AleksandrovKostrov_2007}, является описание потока работ, создание его, осуществление контроля его выполнения. Система Workflow должна быть способна интерпретировать язык описания бизнес-процесса, взаимодействовать с участниками процесса и вызывать при необходимости сторонние приложения. Технология управления потоками задач подразумевает не только управление заданиями, но способ поддержки принятия решения и организации обмена знаниями.

Для систем класса Workflow характерны следующие функции: \cite{AleksandrovKostrov_2007}
\begin{description}
    \item[Управление потоками работ] ---\, построение транзактов, графических схем, описание технологических этапов, распределение рабочего времени.
    \item[Обеспечение документооборота] ---\, формирование документов с учетом различных стандартов, обеспечение шаблонными схемами, учет и регистрация.
    \item[Контроль потоков работ и документов] ---\, контроль времени выполнения, задание нормативов для параметров, контроль промежуточных и окончательных результатов.
    \item[Автоматизация задач по администрированию] ---\, автоматизация составления отчетной документации, ведение отчетов о событиях, организация разграничей прав и уровней доступа и т.п.
    \item[администрирование.]
\end{description}

В стратегическом плане системы управления потоками работ позволяют решать задачи разработки и описания бизнес-процессов, контроллинга и управления выполнением процессов, интеграции в единую системы всех используемых в процессе инструментов и приложений. \cite[с. 131]{AleksandrovKostrov_2007}

Функции и задачи систем класса Workflow удачно разделены по этапам жизненного цикла бизнес-процесса в пособии \cite[с. 132 --133]{AleksandrovKostrov_2007} на:
\begin{description}
    \item[Функции этапа проектирования] (Build time), к которым принято относить функции по проектированию, моделированию, анализу и документированию описания бизнес-процессов системы. Определения действий процесса и связей между ними, анализ на корректность и оценка эффективности бизнес-процесса.
    \item[Функции этапа выполнения] (Run Time), связанные с внедрение новых реализаций процессов, управлению  процессами на основе описаний, заданных в системе.
\end{description}


\subsection{Workflow нотации. Формализация и моделирование потоков работ}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\paragraph{BPMN}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
Разработкой и обновлением спецификаций технологии потока работ (workflow) занимается некоммерческая организация Workflow Management Coalition (WFM Coalition). Стандрарты WfMc общеприняты и используются в большинстве программных пакетов, реализующих модель workflow.
Подробно нотация BPMN уже рассматривалась в рамках описания процессной модели управления (см.~\ref{bpmn} на стр. \pageref{bpmn}).

\paragraph{WSPD}


\paragraph{YAWL}


\paragraph{OMG JoinFlow}


\paragraph{EFC}


\paragraph{WF-XML}


\paragraph{SWAP}


\paragraph{BPEL}


\paragraph{XPDL}


\subsection{Имитационное моделирование (simulation) потока работ}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
Основы имитационного (динамического) моделирования. Применение модели сетей Петри для динамического моделирования бизнес-процессов. Функциональные возможности сетей Петри. Цели и задачи имитационного моделирования в управлении бизнес-процессами.

В работах Аалста \cite{AalstHee_2002} для моделирования применяют модель и графическую нотацию сетей Петри.

\subsection{Системы Workflow и процессный подход. Практика внедрения}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


Говоря об опыте внедрения систем workflow в современный процессно-ориентированный бизнес стоит обратиться к опыту компании Cunningham LLP, Toronto, описанному в журнале CA Magazine \cite{Bragonier_2013}. Отметим отдельно, согласно инофрмации на официальносм сайте компании \cite{LinkedIn_Cunningham_LLP}, Cunnigham LLP отнюдь не производственная, специализируется на оказании услуг бизнесу (B2B) в сфере налогового учета, страхования, аудита, управления финансами. Говоря об опыте эксплуатации системы workflow, введенная около двух лет назад, сотрудники отмечают больший уровень уверенности, обеспеченный знаниями о процессах на каждой этапе, уверенности что ничего не будет забыто или упущено из виду, возможности наблюдения прогресса процессов.

Системы Workflow внедрены и успешно применяются и в банковской сфере. Так, согласно материалам журнала "Bank Technology News" \cite{Adams_2012}, workflow находит только положительные отзывы от внедрения в компании, Zagiel S.A., специализирующуюся на выдаче потребительских кредитов. Отмечается большуй уровень доступности информации о процессах, хранении истории операций, возможность вычисления и отслеживания показателей эффективности.


С точки зрения количественной оценки пользы внедрения систем управления процессами особенны интересеы материалы, опубликованные в журнале Infonomics \cite{Miles_2010}. Исследования были проведены на основе опроса 495 компаний участников AIIM сообщества, проведенного в период 2008 -- 2009 гг. Так, согласно материалам опроса только 26\% компаний используют информационные системы управления процессами в масштабе всей коорпорации, около 34\% планируют заняться этим в следующем году, и лишь 24\% не имеют никаких планов по использования BPM. Также согласно проведенному опросу около 64\% респондетов считают системы управления бизнес-процессами важными, отмечают их значимость. Отмечается, что применение систему управления бизнес-процессами компании предпочитают внедрять в первую очередь в системах обеспечения документооборота и систем управления содержимым (26 \%), 36 \% опрошенные предпочитают покупать и использовать продукты BPM от производителя системы коорпоративного управления содержимым.

