Общепринятым подходом при проектировании систем управления является организация клиент-серверной централизованной архитектуры. Клиенты системы для взаимодействия с бизнес-средой должны иметь возможность соединения с сервером управленческой системы. Данный тип архитектурного решения актуален для систем, где необходима быстрая реакция на возникновение событий. Централизованная архитектура также сводит к минимуму возможности возникновения конфликтов при выполнении процессов, позволяет проводить непрерывный надзор и мониторинг выполнения назначенных заданий. Таким образом, можно сделать вывод, что централизованная клиент-серверная архитектура идеально подходит для организации традиционных управленченских систем. Поэтому вполне закономерным можно считать тот факт, что абсолютно все из рассматрваемых в теоретическом исследовании систем придерживаются подобного типа архитектуры.

Для повышения гибкости в коммерческих продуктах СУБП, например в Appian и OpenText MBPM, были сделаны попытки адаптировать архитектуру путем переноса функционала на сторону сервера, организация архитектуры тонкого клиента. Подобная организация предполагает возможность доступа к функциям управленческой системы через веб-интерфейс. Данный тип архитектурного решения принят в большинстве из программных СУБП, позиционируемых как гибкие. Гибкость архитектуры тонкого клиента обусловлена низким уровнем аппаратных требований, возможностью масштабирования за счет применения облачных технологий.

Стоит отметить, что применение централизованного типа архитектуры не лишено недостатков. Одним из наиболее серьезных недостатков является необходимость организации и поддержания работоспособности центрального сервера, необходимость выделения значительных ресурсов на его содержание. К серверу централизованной СУБП предъявляется высокий уровень требований к быстродействию, пропускной способности сети. Отказоустойчивость централизованных систем обеспечить также довольно трудно, а отказ сервера грозит прекращением работы системы в целом. Также централизованный тип архитектуры предполагает высокий уровень доступности сетевого соединения между клиентом и сервером, что накладывает дополнительные ограничения.  
