Наиболее известной архитектурной моделью корпоративной системы является модель Захмана, разложившая сложную систему по полочкам онтологии. В модели, предложенной Захманом \cite{Zachman_1987}, корпоративная система рассматривалась с учетом бизнес-контекста, на основе системного подхода \textemdash\, рассматривалась матрица аспектов, на пересечении строк и столбцов которой были расположены онтологические сущности ИС. Модель Захмана сыграла значимую роль в развитии архитектуры систем,  успешно выполнив предназначение \cite{Zachman_1987} \textemdash\, стала общепринятым языком описания архитектуры, предоставила классификацию для формирования методологий и инструментов разработки.

На момент исследования в качестве методологии проектирования корпоративных систем целесообразно применение TOGAF. Методология TOGAF 9 \cite{TOGAF_9} предлагает наиболее полный и всесторонний подход к проектированию ИС. В TOGAF разработчику предложены наиболее прогрессивные подходы, включающие итеративное проектирование архитектуры и применение лучших практик отрасли, учитывается специфика взаимодействия с бизнес-окружением.

Стоит отметить, что подход к разработке моделей архитектуры также стандартизован в виде концепции обобщенной модели корпоративной системы GERAM \cite{GERAM_1999}. В рамках обобщенной модели GERAM закреплены общие виды моделей корпоративной среды, классифицированы и стандартизованы подходы к организации разработки. Метамодель GERAM играет роль каркаса для разработки стандартов моделирования корпоративных систем, предназначенных для конкретной предметной области.
