\chapter{ИС в моделировании бизнес-процессов}

Под архитектурой предприятия понимается всестороннее и исчерпывающее описание(модель) всех его ключевых элементов и межэлементных отношений.\cite[с. 8]{Kalyanov_2006}

Функциональная модель предполагагает невысокую квалификацию работников, потому предполагает разбиение на простейшие задания, исполняемые по конвеерной схеме с четко регламентированными маршрутами в рамках структурный подразделений предприятия.\cite[с. 13]{Kalyanov_2006}

Томас Давенпорт в своей книге \cite{Davenport_1993} определяет бизнес-процесс, как структурированный и измеримый набор деятельностей для для производства продукта для конкретного потребителя или рынка. В бизнес-процессе особое внимание уделяется способу изготовления продукта. Процесс определяет особый порядок продения работ во времени и пространстве, с указанием входов и выхов --- определяет стурктуру деятельности. 

Бизнес-процессы предприятия разделяют на следующие классы: \cite[с. 17 -- 18]{Kalyanov_2006}
\begin{description}
  \item[основные бизнес-процессы] ориентированы на производство товара или услуги, являются целевыми для  предприятия, обеспечивают получение дохода.
  \item[сопутствующие бизнес-процессы] ориентированы на производство товара или услуги, являются результатом сопуствующей основному производству деятельности, обеспечивают получение дохода.
  \item[вспомогательные бизнес-процессы] ориентированы на процессы, предназначенные для жизнеобеспечения основных и сопутствующих процессов, на поддержку их специфических черт.
  \item[обеспечивающие бизнес-процессы] ориентированы на процессы, предназначенные для жизнеобеспечения основных и сопуствующих процессов, на поддержку универсальных черт.
  \item[управляющие бизнес-процессы] --- процессы, охватывающие весь комплекс функций управления на уровне каждого бизнес-процесса и предприятия в целом.
  \item[бизнес-процессы развития] ориентированы на совершенствование производимого товара или услуги, процессы развития технологий, модификации оборудования, инновационные процессы.
\end{description}


Реинжиниринг - это принципиальное переосмысление и радикальная перестройка бизнес-процессов для достижения кардинальных улучшний критических современных показателей эффективности: стоимости, качества, сервиса и оперативности.\cite[с. 52]{HammerChampy_2006} 

Бизнес-процессы --- это комплекс действий, в котором на основе одного или более видов исходных данных создается ценный для клиента результат.\cite[с. 55]{HammerChampy_2006}

В реинжиниринге бизнес-процессов наблюдаются следующие тенденции: \cite[с. 72 -- 74]{HammerChampy_2006}
\begin{description}
    \item[Объединение нескольких должностей в одну] - тендеции отхода от концепции конвеера, сокращиение числа этапов.
    \item[Работники самостоятельно принимают решения] - тенденции к сжатию по вертикали, т.е. выполнение исполнителем функций управленца.
\end{description}

Для обоснования необходимости проведения реинжинирингу сущесвуют пять основных составляющих: \cite[с. 181 -- ]{HammerChampy_2006}
\begin{description}
    \item[Бизнес-контекст] описывает условия - что происходит, что меняется, что приобрело новую важность и т.п.
    \item[Бизнес-проблема] определяет источник беспокойства.
    \item[Требования рынка] выделяет из бизнес-контекста условия, которые привели к новым стандартамэффективности, которые фирма не может выполнять.
    \item[Диагностическая часть] объясняет причину, по которой фирма не может выполнять {\em требования рынка}, обосновывает невозможность применения обычных корректировок.
    \item[Цена бездействия] предупреждает о последствиях отказа от реинжиниринга.
\end{description}


Для организации и выполнения деятельности по совершенствованию бизнес-процессов предпрятия необходимо проведение этапа формализации и предтавления процессов в виде модели. 
Среди общепринятых подходов построения бизнес-моделей ключевое место занимают методологии структурного и объектно-ориентированного анализа. \cite[с. 27 --]{Kalyanov_2006} В основе большинства применяемых на практике техник бизнес-моделирования лежит примение графической нотации, среди которых наиболее часто применяют: 
\begin{description}
  \item[DFD (Data Flow Diagram)]-диаграммы потоков данных совместно со спецификациями процессов нижнего уровня (миниспецификациями);
  \item[SADT (Structured Analysis and Design Technique)]-диаграммы;
  \item[ERD (Entity-Relationship Diagram)] --- диаграммы "сущность-связь";
  \item[STD (State Transition Diagram)] --- диаграммы преходов состояний;
  \item[структурные схемы (карты)].
\end{description}
Среди объектно-ориентрованных языков моделировния бизнес-процессов особенно стоит выделить универсальный язык моделирования UML (Unified Modelind Language), разработанный Г. Бучем, Д. Рамбо и А. Дж. Якобсоном. UML ориентирован на определеление, проектирование и документирование программы систем, и содержит следующий набор диаграмм: \cite[с. 60]{Kalyanov_2006}
\begin{description}
  \item[диаграммы вариантов использования] (use case diagrams) -- для моделирования требований к системе;
  \item[диаграммы классов] (class diagrams) -- для моделирования статической структуры классов системы и их взаимосвязей;
  \item[диаграммы состояний] (statechart diagrams) -- для моделирования поведения системы;
  \item[диаграммы деятельностей] (activity diagrams) -- для моделирования поведения системы в рамках различных вариантов использования;
  \item[диаграммы взаимодействия] (interaction diagrams) : диаграммы последовательности (sequence diagrams) и диаграммы кооперации (collaboration diagrams) -- для моделирования процесса обмена сообщениями между объектами.
  \item[диаграммы компонентов] (component diagrams) -- для моделирования иерархии компонентов системы;
  \item[диаграммы развертывания] (deployment diagrams) -- для моделирования физической архитектуры системы.
\end{description}

Центральным элементом, отражающим спецификацию послевательности процессов на диаграммах, является {\em поток работ } (workflow). Поток работ задает в графическом виде способ поступления информации к различным объектам, участвующим в процессе, является инструментом реинжиниринга бизнес-процессов.\cite{Wiki_001}
Разработкой и обновлением спецификаций технологии потока работ (workflow) занимается некоммерческая организация Workflow Management Coalition (WFM Coalition). Стандрарты WfMc общеприняты и используются в большинстве программных пакетов, реализующих модель workflow.
В терминологии  WfMc бизнес-процесс --- это одна или более связанных процедур, которые совместно реализуют набор бизнес-целей, обычно в контексте организационной структуры, задающей набор функциональный ролей и отношений.\cite[с. 10]{WfMc_glossary} 
Тогда как под потоком работ (workflow) понимают автоматизацию бизнес-процесса в целом или его части, в рамках которого документы, информация или задачи передаются от одного участника к другому, согласно набору процедурных правил. \cite[с. 8]{WfMc_glossary} Суть бизнес-процесса задается в иерерхически организованном определении процесса (Process Definition), с указанием вложенных спецификаций подпроцессов.
В стандартизованных терминах WfMC систему управления потоком работ (workflow management system) определяют как сустему, которая создает, управляет исполнением потоков работ с применением программного обеспечения, основанного на одном из движков выполнения потока работ (workflow engine), который способен взаимодействовать с участниками потока работ, инициировать вызовы сторонних программных систем или приложений. Системы управления потоком работ содержат компоненты для хранения и интерпретации определений процессов, создают и управляют потоками-экземплярами класса  процессов, контролируют взаимодействия между учасниками бизнес-процесса в рамках потока работ. Часто в такие системы включают возможности по администрированию, делегации или экскалации работ, возможности проведения аудита и управления информацией.  \cite[с. 9]{WfMc_glossary} Спецификация стандартной модели потока работ разработана и опубликова WfMC в документe WfMC Reference Model. 

Разработка и внедрение комитетом MfMc стандарта позволило решить следующие группы задач: \cite{Hollingsworth_2004}
\begin{itemize}
  \item Создание общепринятого словаря для описания бизнес-процессов и различных аспектов вспомогательных технологий для внедрения автоматизации.
  \item Функциональное описание необходимых ключевых компонентов программного обеспечения, входящих в состав систем управления потом работ, описание их взаимодействий.
  \item Задание в функциональном (или абстрактном) стиле интерфейсов взаимодействия между компонентами системы, которые позволят реализовать стандартизованный обмен информацией между компонентами системы.
\end{itemize}

Для наглядности в документах привены принципиальные схемы, схематически отражающие перечисленные все группы перечисленных отражений (см. Приложение Б).

 



