\chapter{Agile методологии}
В рамках разработки программного обеспечения agile определяют \cite{Ambler2007} как итеративный (эволюционный) подход к разработке программного обеспечения, в условиях тесного взаимодействия внутри самоорганизованной команды разработчиков; с применением эффективного механизма менеджмента, с "необходимым и достататочным" уровнем формализации; результатом которого являются качественные решения с затратой минимальных ресурсов и времени, удовлетворяющие изменчивым требованиям заказчиков системы.



Основополагающие принципы и положения методологии agile отражены в манифесте, сформулированном в 2001 году группой из 17 профессиональных разработкчиков программного обеспечения, среди которых особенно стоит выделить К. Бека (K. Beck) и А. Кокберна (A. Cockburn). Манифест \cite{BeckCockburn_2001} постулирует четыре основные ценности:
\begin{enumerate}
  \item {\em Люди и взаимодействие} важнее процессов и инструментов.
  \item {\em Работающий продукт} важнее исчерпывающей документации.
  \item {\em Сотрудничество с заказчиком} важнее согласования условий контракта.
  \item {\em Готовность к изменениям} важнее следования первоначальному плану.
\end{enumerate}
Также сторонники Agile подхода в разработке следуют следующим принципам: \cite{BeckCockburn_2001}
\begin{enumerate}
  \item Наивысшим приоритетом для нас является удовлетворение потребностей заказчика, благодаря регулярной и ранней поставке ценного программного обеспечения.
  \item Изменение требований приветствуется, даже на поздних стадиях разработки. Agile-процессы позволяют использовать изменения для обеспечения заказчику конкурентного преимущества.
  \item Работающий продукт следует выпускать как можно чаще, с периодичностью от пары недель до пары месяцев.
  \item На протяжении всего проекта разработчики и представители бизнеса должны ежедневно работать вместе.
  \item Над проектом должны работать мотивированные профессионалы. Чтобы работа была сделана, создайте условия, обеспечьте поддержку и полностью доверьтесь им.
  \item Непосредственное общение является наиболее практичным и эффективным способом обмена информацией как с самой командой, так и внутри команды.
  \item Работающий продукт — основной показатель прогресса.
  \item Инвесторы, разработчики и пользователи должны иметь возможность поддерживать постоянный ритм бесконечно. Agile помогает наладить такой устойчивый процесс разработки.
  \item Постоянное внимание к техническому совершенству и качеству проектирования повышает гибкость проекта.
  \item Простота — искусство минимизации лишней работы — крайне необходима.
  \item Самые лучшие требования, архитектурные и технические решения рождаются у самоорганизующихся команд.
  \item Команда должна систематически анализировать возможные способы улучшения эффективности и соответственно корректировать стиль своей работы.
\end{enumerate}

В области разработки программного обеспечения существуют несколько общепризнанных методогий, следующих принципам и ценностям Agile. Среди agile методологий особенно стоит выделить: \cite[с. 3 -- ]{Cobb_2011}
\begin{description}
    \item[Скрам (Scrum)] --- это agile методология в области разработки программного обеспечения, основанная на работе в небольших командах, работающих независимо в интенсивной манере. Одна из базовых концепций scrum  --- процесс принятия решений в режиме реального времени на основе актуальной информации и событий. Специфика scrum накладывает требования высокой квалификации команды, способности к самоорганизации, самоуправлению, высокому уровню коммуникации, способности к принятию управленческих решений. Совместная работа отдельных команд разработки основана на следовании общим интересам.\cite{Rouse_2007}
    \item[Экстремальное программирование (Extreme Programming)] --- это дисциплина разработки программного обеспечения, основанная на ценностях простоты, коммуникации, обратной связи, и смелости. Работает за счет сплочения команды вокруг простых практик работы с наличием обратной связи, позволяющим оценить эффективности и скорректировать процесс разработки. В экстремальном программировании используют упрощенные формы планирования и контроллинга. На основе бизнес-целей разработчики создают программный продукт в виде серии релизов, прошедших тесты уровня заказчика.\cite{Jeffries_2001} 
\end{description}

В целом, понятие и концепции agile методологии зародилась на основе противопоставления традиционной методам в управлении проектом, традиционным концепциям жизненного цикла проекта, в частности концепции водопадной модели. Отличительными чертами методик agile являются меньший уровень формализации, использование инкрементальной итеративной модели управления проектом, нацеленность на адаптацию к изменчивым требованиям к системе. В проектах с применением agile разработчики получают больший уровень обратной связи, возможность постоянной оценки эффективности работы, а заказчики получают возможность уточнения концепций в процессе разработки, возможность внесения изменений в программный продукт, возможность получания предварительных версий (прототипов) системы.


