Современный уровень развития технологий предоставляет новые возможности организации взаимодейстия и совместной деятельности. Организация взаимодействия с применением телекоммуникационных технологий \textemdash\, одна из основных тенденций развития подхода к организации деятельности предприятий XXI века. Телекоммуникации применяются для организации дистанционного обучения, организации удаленной работы офисного сотрудника,  взаимодействия групп разработчиков. Развитие технологий позволяет организовывать кооперацию и взаимодействие добровольных групп, работающих общими проектами, осуществлять координацию общественной и политической деятельности.


Удаленные способы взаимодействия вносят значительные коррективы в сформированные исторически концепции организации управленческой деятельности. С момента появления возможностей телекоммуникации менеджмент прикладывает значительные усилия для адаптации новых способов взаимодействия к условиям существующих организационных структур. Полученные в результате методы обогатили набор эффективных технологий управления, позволивших организовать взаимодействие с удаленными филиалами, взаимодействия с субподрядчиками, работу сотрудников на дому. В наиболее технологичных сферах деятельности наблюдается обратная тенденция к адаптации традиционных структур организации деятельности к новым способам взаимодейсвия. В результате формируются новые концепции взаимодействия виртуальных команд, основанные на поиске эффективных видов организации деятельности и управления, приспособленных для достижения целей с применением телекоммуникаций на основе обмена ресурсами и продуктами интеллектуальной деятельности.

Специфика развития управленческой мысли, появление новых возможностей взаимодействия заставляют разработчиков пересмотреть подходы к организации и автоматизации деятельности предприятий. В системах автоматизации менеджмента, применяемых ранее, учитывалась специфика функциональной организации и механистического управления. Современные системы управления в большей степени ориентированы на достижение потребительской ценности, повышения прибыльности. В отрасли менеджмента наблюдаются тенденции применения методов совместного управления, гибких методов планирования и контроля. Формируется и новое направление в разработке систем автоматизации, реализующих функции организации гибких форм взаимодействия, оценки и улучшения качества процессов.
